<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>13</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/11-23/10520470.shtml</url><title>未来科学城能源谷高质量发展大会在北京昌平召开</title><datetime>2025-11-23 20:58:00</datetime><body>	中新网北京11月23日电2025未来科学城能源谷高质量发展大会在北京市昌平区未来科学城能源谷召开。本次大会作为2025能源转型大会的重要活动之一，聚焦“央地融合发展、深化协同创新、推动未来科学城搞活跃升”主题开展纵深讨论，强化各方参与未来科学城能源谷高质量建设发展的向心力。
	本次大会由北京市昌平区人民政府主办，邀请市级相关部门领导，驻昌高校有关负责同志，未来科学城参建央企集团和央企研究院的相关负责同志、市属国企有关负责同志，以及协会，高科技民营企业代表出席，并围绕打造能源前沿技术国际科教平台、更好发挥企业创新主体作用等方向发表主旨演讲，吸引了400余名企业代表、产业专家、行业组织、投融资机构代表参会。
	本次大会秉承学术性与创新性相结合的原则，内容丰富。昌平区政府与代表性企业签约，央企-高校协同创新签约，未来科学城华能新能源基金签约，未来科学城能碳监测管理平台上线启动，2025“央企强国青年科学家”引领计划启动，兵器工业集团中兵未来科研中心、国家电投中央研究院科研创新基地二期项目启用，未来科学城央企研究院“院长联盟”成立。大会还邀请北京市级相关部门围绕科技成果转化、未来产业投入增长机制等方面进行了政策解读。
	其中，企地合作签约方面，昌平区持续加强企地协同，本次大会集中开展了战略合作和项目签约。从类型看，既有具备产业集群优势的中国电信股份有限公司北京分公司、国网冀北电力有限公司电力科学研究院、北京首钢吉泰安新材料等央企国企合作项目，也包括北京雪迪龙科技股份有限公司等优质民企项目，未来将围绕科技创新、产业发展等领域持续深化合作，不断提升区域产业发展能级。
	央企-高校协同创新签约方面。昌平区积极搭建央企-高校协同创新平台，推动有组织的科技成果转化，推动科技创新和产业创新的深度融合。中粮营养健康研究院与北京化工大学签约，北新建材与北京信息科技大学签约，旨在围绕服务国家重大战略需求，充分发挥央企作为产业龙头、创新主体的引领作用，以及高校作为基础研究主力军和人才培养主阵地的优势，通过共建联合研发平台、协同开展关键技术攻关等方式，深化产学研用融合，打造校企协同创新典范，为加快形成新质生产力、实现高水平科技自立自强注入强劲动能。
	未来科学城华能新能源基金签约方面。昌平区以政府投资为引领，由未来科学城集团与深圳市国信证券共同设立北京未来科学城先进能源产业母基金，以“源头活水”助推能源科技创新与产业集聚。本次先进能源产业母基金联合中银资产、华能投资及长城证券，共同设立未来科学城华能新能源基金，携手打造“金融+产业”融合的绿色标杆。
	未来科学城能碳监测管理平台上线启动。创新采用清华大学“电碳耦合”理论及机器学习算法，构建了以电力数据为核心的碳排放精准推算模型，构建智慧能源物联接入网络，打通了政府、企业与建筑三大维度数据壁垒，打造成为国内首个“碳表-终端-系统”应用模式的政府侧区域级碳排放监测管理平台，为“十五五”碳排放双控等任务的精准落地提供全过程支撑，助力区域绿色低碳高质量发展。
	2025“央企强国青年科学家”引领计划启动。在国务院国资委新闻中心的指导下，由中国青年报社联合未来科学城管委会，在昌平区举办2025“央企强国青年科学家”引领计划，将寻访50名央企科学家，邀请央企青年科技人才到未来科学城考察交流，打造高水平人才集聚平台，建设“央企强国青年科创街区”，推动创新链产业链资金链人才链深度融合，助力未来科学城打响引才品牌，提升人才集聚能级，赋能区域高质量发展。
	兵器工业集团中兵未来科研中心、国家电投中央研究院科研创新基地二期项目启用。兵器工业集团中兵未来科研中心将聚焦导航控制与装备信息化技术两大核心领域，入驻中国兵器工业计算机应用技术研究所、中国兵器工业导航与控制技术研究所，打造国际一流的国防科技研发高地。国家电投中央研究院科研创新基地二期项目，将着力打造先进能源技术策源地，作为央企大中小企业融通发展的核心载体、支撑央地科技创新的重要引擎，为保障国家能源安全注入强劲动力。
	大会还进行了未来科学城央企研究院“院长联盟”成立仪式。由未来科学城管委会倡导，区域内央企研究院共同组建未来科学城央企研究院院长联盟，以“共商、共创、共建、共享”为原则，设立联盟理事会、秘书处、专项工作委员会及职能部门工作组，通过强化协同创新、产学研融合等，搭建专项技术研讨会、“院长圆桌会议”等多层次交流合作平台，建设科研资源共享平台，推动央企研究院打开院墙搞科研，促进创新要素高效集聚与优化配置，推动科技创新与产业创新深度融合，深化央地协同与产学研合作，进一步支持北京国际科技创新中心建设，共同打造面向未来的世界一流科学城。(完)【编辑:王琴】
</body></doc>