<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>173</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2025/11-24/10520703.shtml</url><title>【理响中国·薪火“燃”青春】延安时期党的宣传思想文化工作的时代启示</title><datetime>2025-11-24 15:34:00</datetime><body>	作者：杨路(中央党校(国家行政学院)国际战略研究院讲师)
	延安十三年是中国共产党走向成熟的重要时期，也是党的宣传思想文化工作发展的关键阶段。走进杨家岭革命旧址和鲁迅艺术文学院旧址，追溯当时党的宣传思想文化工作的光辉成就，我们可以深刻体会到，在这一时期宣传工作积累的宝贵经验，对新时代做好党的思想文化传播工作仍具有重要启示。
	延安时期是党思想文化事业大发展的黄金阶段。1942年5月召开的延安文艺座谈会上，毛泽东同志发表重要讲话，明确指出：“我们的文学艺术都是为人民大众的，首先是为工农兵的，为工农兵而创作，为工农兵所利用的”。这一思想不仅确立了文艺的政治方向，也奠定了党的文化建设的理论基础。在这一思想的指引下，延安时期的宣传思想文化工作形成了诸多宝贵经验。
	以人民为中心的鲜明立场。延安文艺工作者深入群众生活，在田间地头唱《南泥湾》，在窑洞舞台上排演《白毛女》，在村口演绎《兄妹开荒》。党和边区政府通过成立剧团、秧歌队、社火队等文艺团体，多渠道、多层次拓展党的意识形态传播载体。通过群众喜闻乐见的方式，把革命信念和党的政策转化为大众化语言，实现了思想传播与群众情感的深度共鸣。
	以科学理论为导向的传播内容。延安时期的文化宣传从不迎合社会风气，而是以科学理论为内核引领社会思潮。毛泽东同志强调：“我们所说的马克思主义，是要在群众生活群众斗争里实际发生作用的活的马克思主义。”无论是《解放日报》等党刊的政治评论，还是鲁迅艺术文学院的各类教学和演出活动，最终目标都是传播马克思主义的真理，宣传党的正确主张，激发全国人民的思想觉醒。延安因此成为中国革命的思想高地和精神源泉。
	以创新为引擎的传播方式。物质的匮乏并未熄灭创意的火花，延安文艺工作者创造性地改造木刻版画、年画、秧歌、说书等民间艺术，将识字、征粮、征兵、民主选举、减租减息等政治宣传内容编入各类民间艺术中，实现了思想传播的普及化和生活化。这种将政治宣传与艺术创新结合的传播方式，让革命思想传播不再囿于书报和广播等单一媒介，使党的理论以更生动、更亲切的姿态，真正深入到人民心中。
	正是依靠这种扎根人民、宣扬真理、勇于创新的传播智慧，党的声音在资讯有限的战争年代跨越千山万水，凝聚起追求真理、奔赴光明的磅礴力量。
	进入新时代，党高度重视宣传思想工作。习近平总书记指出，“着力建设具有强大凝聚力和引领力的社会主义意识形态”“要着力推进国际传播能力建设，创新对外宣传方式，加强话语体系建设，着力打造融通中外的新概念新范畴新表述，讲好中国故事，传播好中国声音，增强在国际上的话语权”。这些重要论述，为做好党的思想文化传播指明了方向。
	当前，我们正处于信息爆炸的时代，公众的注意力已成为稀缺资源。党的创新理论如何“飞入寻常百姓家”，成为新时代宣传思想工作必须回答好的关键命题。
	近年来，从中央到地方，各级主流媒体纷纷推进媒体融合发展，构建融媒体矩阵，让理论学习与智能传播深度融合，实现党的创新理论多维度、广覆盖的有效传播。与此同时，理论宣传的形式不断创新。从思政微课堂到网络名人直播，从短视频理论讲堂到云端党课，党的创新理论以更加鲜活的形式融入群众生活。
	更值得关注的是，在文艺创作、网络文化、国际传播等领域，越来越多的作品自觉地以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，传播中国精神、弘扬中国价值、彰显中国力量。实践证明，只有不断创新传播方式、丰富传播内容、拓展传播空间，才能让党的声音在新媒体语境中更具穿透力与感染力。
	延安时期的文艺主力军是青年。延安精神之所以历久弥新，关键在于它始终扎根于青年群体的理想与行动。丁玲、何其芳、冼星海等青年艺术家，以青春热血投身思想文化传播，用文学、诗歌和音乐等艺术表现形式塑造时代精神、践行理想信仰，激励无数青年在革命洪流中坚定信念、追求真理，为延安精神注入了永恒的青春光芒。
	今天，青年依然是党的思想文化传播的生力军。在新媒体时代，青年既是内容的创造者，也是传播的放大器。他们用短视频讲理论、用动画讲政策、用网络语言讲中国故事，让党的创新理论在更广阔的舞台上实现“破圈”传播。
	理论传播的青年化表达，不会降低思想含量，而会提升传播温度；不是迎合潮流，而是引领潮流。延安时期的经验告诉我们，青年越是走近人民，理论传播就越有生命力，青年越是敢于创新，党的思想就越能焕发时代光彩。新时代的青年要继承延安精神，在理论学习中增强信仰之根，在社会实践中厚植人民之本，在创新表达中激发传播之能。
	从延安文艺到新媒体时代，变的是传播的条件与形式，不变的是传播的使命与信仰。在新的历史条件下，我们要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，继承和发扬延安时期的光荣传统，坚持把党的创新理论讲深、讲透、讲活，让主流声音更加响亮、思想旗帜更加鲜明、文化自信更加坚定。(光明网)【编辑:梁异】
</body></doc>