<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>178</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/11-24/10520695.shtml</url><title>身边的“十四五”：打造向海图强增长极</title><datetime>2025-11-24 15:17:00</datetime><body>	奋进的河北·“十四五”答卷丨身边的“十四五”(五)：打造向海图强增长极
	保障“北煤南运”运输通道畅通，煤炭下水量连续多年保持7亿吨以上，稳居全国第一；作为世界级大港，唐山港货物年吞吐量稳居世界沿海港口第二位；助力“冀货出海”，全省累计开辟73条集装箱航线，外贸航线通达韩国、东南亚等国家和地区重要港口……近年来，河北沿海港口活力澎湃，向海发展、向海图强新潮涌动。
	河北拥有487公里海岸线。为把沿海优势变成发展优势，河北省持续推进港口转型升级和资源整合，优化港口功能布局，强化港口能力建设，加快临港产业发展，不断提升港口辐射力、开放竞争力。
	煤炭大港的全流程智能化这样实现
	黄骅港，是目前国内最大的煤炭下水港，每天有60多万吨煤在这里中转。然而，在煤炭装船的码头，记者看到的并非传统印象中煤尘飞扬的景象，而是高效、清洁的智能化作业场景。
	10月28日下午3时，迎着海风，记者站到黄骅港煤炭港区三期码头的栈桥上。此刻，“臻祥27”货轮正静静停靠在301泊位上，作业现场看不到人。半空中，橙红色的装船机伸出的机械臂正对准船舱，源源不断的煤流在密闭系统中平稳输送。
	等了一会儿，国能黄骅港务有限责任公司装船指导韩文刚出现在记者面前。他告诉记者：“这艘船今天早上7点靠泊，11点开始装煤，预计晚上就能装完离港。”
	环顾四周，4个泊位正在同时作业。现代化的装船机通过北斗定位系统自动调整臂架，精准地将煤炭送入船舱。韩文刚说：“我们这里实现了全流程智能化作业，煤炭在封闭系统中运行，既保证了环境清洁，又提高了作业效率。”
	与韩文刚交谈的半小时里，装船作业始终平稳有序。直到采访结束，记者才发觉货轮的吃水线已下沉了好大一截。这座码头的作业效率，着实令人惊叹。
	全程自动化，是怎样做到的？
	记者来到距离码头2公里外的生产指挥中心，巨大的电子屏上，跳动的数据流如同港口的神经脉络。刚刚见过的“臻祥27”货轮，此时正以图标的形式出现在大屏上。图标下面的进度条，显示装船作业已完成69%。
	生产调度张永旭告诉记者：“这里被称为黄骅港务的中枢大脑，能够实时显示到港资源、设备运行情况、货物堆存等信息。”此刻，他正紧盯屏幕，协调着17个泊位、10余艘船的调度作业。
	“这就像一道复杂的数学题。”张永旭打了个比方，“小学数学题里有个水池进出水的问题，我们要做的调度计划就是它的升级版——不仅要考虑煤炭的进出量，还要统筹数十个品种的调配，确保每艘船都能准时装货、准时启航。”在他的描述中，这座连续5年煤炭下水量超过2亿吨的港口，就像一架精密的钟表，每个齿轮都严丝合缝地运转着。
	港口的智慧，不仅体现在码头装卸作业，整个港口已实现翻堆取装全流程智能化。
	在黄骅港，卸一火车的煤要多长时间？这里的“卸煤神器”翻车机告诉你：20秒卸8车厢煤！
	在黄骅港务三四期翻车机房，记者目睹了智能化卸煤作业现场。一列满载煤炭的列车缓缓抵达，长长的车厢被定位车牵引至抵港第一站。每4节车厢为一循环，翻车机钳制车厢旋转160度左右。“轰”的一声，320吨煤炭在干雾的全包围中倾泻卸下，水雾如轻纱般包裹住煤流，整个过程仅仅20秒左右。
	接下来，这些煤炭通过传送带转运至港口另一头的筒仓，那里的卸料小车正通过调度指令，自动到达指定筒仓进行作业。在传送带转运途中，蓝色罩棚全程覆盖传送带，保证了环境的清洁。
	在数百米外的集控室内，依托自主研发的智能生产操作系统，仅用一个半小时就完成了8000吨煤炭卸车作业，工作人员只需对全流程的作业进行监控。
	智能化既重塑了作业效率，也加快了绿色转型。
	“以前，翻车机房是煤港的污染重灾区，现在却成了展示智能化作业的窗口。”设备点检赵永辉指着脚下的参观通道说，“你看，这地面几乎找不到什么灰尘。”
	奥秘，就藏在翻车机的侧面。赵永辉介绍，在翻车机侧面安装着干雾抑尘装置，喷洒出来的水雾与煤炭均匀混合，达到合适的含水量，自然沉降，从转运全程的源头实现有效抑尘。“这是我们自主研发的本质长效抑尘系统，它通过一次洒水、全流程抑尘，抑尘效率能达到98%以上。这项技术获得了6项国家专利。”赵永辉说。
	作为世界上首个实现翻堆取装全流程智能化的煤炭港口，黄骅港务煤炭下水量已连续6年居“北煤南运”港口首位。这座年轻的港口仍在不断进化——远处，黄骅港煤炭港区五期工程项目建设正酣，现场塔吊林立、机械轰鸣。
	这是全国最大的煤炭运输港再次扩容项目。项目建成后，将实现智能翻车、智能装船等全流程自动化与数字化，实现无人操作。国能黄骅港务有限责任公司工程管理中心五期工程项目代表陈华斌告诉记者，有现代化科技护航，黄骅港煤炭港区堆存能力将新增54万吨，煤炭年通过能力将增加5310万吨，煤炭运输能力将从每年2.1亿吨跃升至2.6亿吨。
	世界级大港的“朋友圈”越扩越大
	11月14日一早，渤海湾的晨雾尚未散尽，一声低沉而雄浑的汽笛声划破长空。30万吨级的“合平”轮，如同移动的钢铁山脉，缓缓切入唐山港曹妃甸港区的怀抱。
	不远处的矿石码头上，数十米高的大型卸船机蓄势以待，准备将船舱内来自巴西的矿石卸下，运往腹地的一家钢厂。
	“最近，公司的码头泊位天天都有装卸任务，处于满负荷作业状态。”河北港口集团曹妃甸港矿石码头股份有限公司调度室值班主任王建力说，今年前10个月，公司累计接卸货船183艘次，完成货物吞吐量3111.47万吨，同比增长0.5%。
	在曹妃甸港区工作多年的王建力，与许多国际巨轮船长都有过交流。“过去这里是他们航线图中需小心航行的浅滩，如今已成为船来船往的深水大港，新航线图有了它明确而重要的坐标。”王建力说。
	航线图坐标变迁的背后，不仅是曹妃甸港区的建设发展，更是唐山港不断扩大的“朋友圈”。
	这个“朋友圈”，不在虚拟的网络，而在碧波万顷的海洋上。它是航线与航线的交织，是货轮与码头的握手，是来自世界各地的商品与港口腹地产业脉搏的同频共振。
	记者走进曹妃甸海事局船舶交通管理中心，只见巨大的电子屏上，曹妃甸港区航运线路紧密有序，航运信息实时更新。
	“面向大海有深槽，背靠陆地有浅滩，曹妃甸港区甸头前伸500米即达25米水深，甸前深槽最大水深达36米，是渤海湾内罕见的天然深水区。”曹妃甸海事局局长牛阳说。这个“钻石级”深水大港，拥有可停靠40万吨级散货船的码头，是唐山港“朋友圈”邀请函上最硬的名片。
	这底气，吸引了全球的“好友”。如今，依托京唐港区、曹妃甸港区、丰南港区，唐山港已建成各类生产性泊位156个，其“好友列表”已包括近80个国家和地区的258个港口。
	11月14日上午，京唐港区件杂货码头，巨轮穿梭，门机林立，各种形状、各类款式的大件设备等待装船发货。
	距码头不远处的办公大楼内，河北港口集团唐山港集团股份有限公司(以下简称“唐港股份”)生产业务部部长唐勃电话不断。他正在与外国客户沟通合作事宜。
	“两个月前，‘奥莫尼’轮就是在这里完成4.9万吨钢材装船作业后，启航驶往叙利亚塔尔图斯港的。”唐勃指着窗外的9号泊位说。
	唐勃所说的是唐港股份首条直航叙利亚航线。航线开通背后，是唐港股份业务团队长达半年的“云端”磋商。
	在唐勃看来，高效作业是吸引客户的关键。而办公区旁的唐港股份件杂智能生产管控中心，则是高效作业的“智慧大脑”。
	“件杂智能生产管控平台就像给我们装上了‘千里眼’‘顺风耳’，实现对码头作业情况的实时掌握。”唐港股份第二港埠公司调度室主任吴振辉说。
	密切注意货船动态，精准执行作业计划，科学安排货船靠离泊……依托这个平台，唐港股份第二港埠公司泊位使用率提升7.9%，单设备月均操作量提升39.2%。
	今年以来，唐港股份已先后开通京唐港区至柬埔寨西哈努克、洪都拉斯科尔特斯、意大利马尔盖拉等多条国际直航航线，逐步构建起联通亚、欧、非及南美地区的全球化件杂货航线网络。
	与件杂货码头隔岸相望，京唐港区集装箱码头堆场上，五颜六色的集装箱如山峦般层叠起伏。这些印着各大航运公司标志的集装箱，如同来自世界各地的信使，在这里交会、中转。
	“依托智慧港口的建设，京唐港区集装箱码头船时效率同比提升7.85%，作业货船艘次同比增长10.02%。”河北港口集团唐港集团集装箱生产业务部副部长张新亮说，有了效率，更要有货源，因此开辟更广阔的腹地资源尤为重要。
	“装船，启航！”前不久，整列98个35吨宽体敞顶箱搭载“菲泓达68”集装箱货轮，从京唐港区启程发往钦州港，这也是首单落地的河北港口宽体敞顶箱多式联运“一单制”业务。
	“货物从山西安塘站出发，经铁路运输抵达京唐港区，随后依托我们的铁路集装箱装载转换平台，无需换箱直接装船，转接海运发往钦州港。”张新亮说，这个平台实现了铁路箱与海运箱的无缝混载，货船实际装载量可提高30%以上，大大提高了海铁联运的经济性与便捷性。
	提升对外开放水平，唐山市瞄准了陆海双通道，推动“东出西联、陆海联动”。
	“加速释放深水大港潜能的同时，唐山港深度融入西部陆海新通道建设，将腹地丰富货源与港口便利交通进行优势结合，实现资源共享、互动发展、互利共赢。”唐山市海洋口岸和港航管理局副局长罗同祯说。
	开通20余载的秦仁航线活力依旧
	11月16日5时20分，天还未亮，在秦皇岛港集装箱码头24号泊位上，“HEYUAN1”轮已靠稳，河北港口集团秦皇岛港新港湾集装箱码头有限公司(以下简称“新港湾”)的工人正忙着从货轮上卸货。
	“HEYUAN1”轮是由秦皇岛秦仁海运有限公司(以下简称“秦仁公司”)运营的外贸船，往返于秦皇岛与韩国仁川之间。秦仁航线是秦皇岛港的明星航线，每周两班，自2004年开通运营至今，已完成吞吐量58万标准箱，主要从韩国进口汽车、电子产品，从中国出口家具、生鲜蔬菜、建材等货品。
	此刻，一个个集装箱被吊卸至停在码头的集装箱卡车上，运往货场，准备海关放行。
	“我们码头上所有岗位24小时有人在岗，就是为了确保船靠港后第一时间开始作业。”新港湾商务部经理刘军说，只有装卸速度快，才能更好保障航线船期准时，航线的市场竞争力也更强。
	“船速快、船期准、运营稳是我们航线最大的特点和竞争优势。”秦仁公司货运部工作人员周鸿儒说，15日下午他们接到因大风可能封航的消息，便要求船长在保证安全的前提下加速行船，并协调各相关部门调整进港计划，最终比计划提前2小时完成靠泊。
	当天6时，“HEYUAN1”轮靠泊半个多小时后，秦皇岛港因大风封航。“这一晚上的努力没白费。”周鸿儒说，因为船期准时，秦仁航线得到大量生鲜货品客户的认可，京津冀地区通过该航线运输的生鲜产品已占该地区发往韩国首尔经济圈生鲜产品的40%以上。
	7时许，船上的集装箱即将卸完，工人们开始船头卸、船尾装。“装卸同步能省时不少，如果顺利，中午就能离港。”刘军说。
	随着秦仁航线越来越火，现有货轮已无法满足需求。对此，“秦仁新时代”轮已开始建造，完工投入运营后，该航线的运能将翻番，进一步提高秦皇岛港对外开放能力。
	“秦仁新时代”轮额定载客量748人，秦仁公司谋划在新船投运后逐步恢复客运业务。届时，该航线不仅能满足企业人员跨境商务出行需求，还可拉动双向旅游消费，促进中韩两国文化交流，吸引外资到秦皇岛市，加快该市对外开放步伐。
	12时许，出口集装箱装载完成。待封航解除后，“HEYUAN1”轮将离港驶向韩国，“惠中7”“振海泽洋”“宝安城87”等货轮将按计划停靠集装箱码头各泊位。
	河北港口集团重组成立以来，秦皇岛港的通达能力进一步增强。刘军说，集团开通了联通河北三港四区的“海上穿梭巴士”，每月60班，到港货物即来即走，秦皇岛港的货物可以快捷出海。
	记者看到，卸船作业紧张进行的同时，“HEYUAN1”轮上的货物已完成入关手续。秦仁公司货运部操作人员开始通知货主取货，并联系铁路部门申请车辆。“这次有62标准箱是过境箱，终点是蒙古国乌兰巴托。”秦仁公司货运部部长助理杨明欣说，这些货物将通过铁路运输运抵终点。
	“火车直接开进港口吗？”记者问。
	“对。依托秦仁航线，秦皇岛港自2016年起试水跨境海铁联运，目前已开通‘仁川—秦皇岛—乌兰巴托’跨境海铁联运线路。”杨明欣说，海铁联运实现了海运与铁路运输的无缝衔接，货物无需多次转运，不仅减少了装卸环节的损耗，还大幅缩短了运输时间。发往蒙古国的过境货物，以往走其他路线需20天左右，如今通过该联运线路仅需12天就能抵达。
	此外，秦仁公司去年还尝试开通了“仁川—秦皇岛—中亚”海铁联运线路。“铁路运输范围越大，秦仁航线能吸引的韩国客商就越多；秦仁航线越火，箱货越多，全程运输成本就越低，越能吸引更多货主，海运和铁运是互相促进的存在。”杨明欣说，目前，他们正在申请将现有“仁川—秦皇岛—乌兰巴托”线路铁路运输升级为图定列车运行。届时，稳定的运输时间不仅能吸引更多韩国、蒙古国客商加入，还将为海铁联运线路起到示范作用。(河北新闻网河北日报记者李巍王育民孙也达)【编辑:梁异】
</body></doc>