<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>180</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/11-24/10520691.shtml</url><title>北京：民生提质，幸福升级</title><datetime>2025-11-24 15:07:00</datetime><body>	人民至上，民生为大。“十四五”期间，本市坚持以人民为中心，聚焦“七有”“五性”，在高质量发展中不断筑牢民生根基；接续推进，扎扎实实办好每一件民生实事；有呼必应，以“一条热线”撬动超大城市治理改革，真正解决群众“急难愁盼”，让人民群众获得感、幸福感、安全感不断提升。
	聚焦“七有”“五性”，筑牢民生根基
	“患者出现肺炎合并Ⅱ型呼吸衰竭，立即启动绿色通道！”温泉社区卫生服务中心的紧急呼叫，拉开海淀医院医联体生死救援序幕。依托标准化转诊机制，患者快速上转至海淀医院，医院的呼吸与危重症医学科提前响应、无缝接收。患者得到及时救治，病情稳定后又有序下转社区接受后续康复。
	小病在社区，大病到医院，康复回社区。“十四五”期间，全市建成62个综合医联体、122个市级专科医联体，新建14个紧密型城市医疗集团，以分级诊疗服务网络解决百姓“病有所医”需求。
	民生是人民幸福之基、社会和谐之本。“十四五”时期，本市聚焦群众“幼有所育、学有所教、劳有所得、病有所医、老有所养、住有所居、弱有所扶”的“七有”要求和“便利性、宜居性、安全性、公正性、多样性”的“五性”需求，在发展中保障和改善民生。
	主动适应学龄人口变化趋势，通过新建、改扩建等方式，持续优化教育资源配置，新增中小学学位超过15万个。全市集团化办学覆盖率达70%、学区覆盖率超90%，适龄儿童入园率、普惠园覆盖率均达94%以上，更好满足市民对“上好学”“上好园”的期待。
	实施健康优先发展战略，全方位全周期保障人民健康。2024年居民人均期望寿命83.93岁，常住孕产妇死亡率和婴儿死亡率分别为0.69/10万和1.35‰，达到国际先进水平。医保目录内药品总数由“十三五”末2800种增至3159种，1252种乙类药品在社区定点医疗机构按甲类报销，570种“双通道”国谈药可用可及。
	将就业作为民生头等大事，全力稳定和扩大就业，出台实施一系列促进高校毕业生等青年就业政策措施，累计帮扶76.9万就业困难人员就业，67.4万农村劳动力实现就业参保，保持“零就业家庭”动态清零，城镇调查失业率均值4.3%。
	加强“老老人”服务保障，建设家庭养老床位，发展养老助餐点，推动基层医疗卫生服务与社区养老服务资源融合，满足“老老人”居家长期照护、助餐、助医等基本生活需求。实施困难老年人养老服务补贴、失能老年人护理补贴、高龄老年人津贴，惠及127.3万老年人，取消失能老年人护理补贴消费限制，让失能老年人及其家庭拥有更多的消费选择。推出北京养老服务网和小程序，让养老服务“触手可及”，有效实现了养老服务的供需对接。
	让安居更宜居，全市累计建设筹集保障房67万余套(间)、竣工43万套(间)；已累计实施市属老旧小区改造7800万平方米，启动实施危旧房改建104万平方米；累计完成加装电梯3391部，电梯更新获国债资金支持1.1万余台。
	……
	天下为公，民为邦本。“十四五”期间，本市民生投入占全市一般公共预算支出比重始终保持在八成以上，资金更多、更直接地用到了老百姓身上，让民生保障根基筑得更加牢固。
	民生实事接续推进，加深“幸福底色”
	民生无小事，枝叶总关情。本市每年推进实施一批重要民生实事项目，让民生保障的“幸福底色”愈发浓厚。
	“十四五”期间，本市正式进入中度老龄化社会，常住老年人口突破500万。民生实事聚焦“老老人”，一步一个台阶夯实民生基础。2021年，解决老年人“急难愁盼”，加快养老助餐点全覆盖；2022年，在西城区广内街道推出首个创新完善养老服务模式试点；2023年，新建养老家庭照护床位5702张，新增养老助餐点243个，新建农村邻里互助养老服务点232个；2024年，着力建设区域养老服务中心，首个点位在海淀区紫竹院街道落地；2025年，继续新建50家区域养老服务中心，逐步实现城区街道全覆盖。
	在延续民生“老实事”的同时，本市也始终关注群众的“新需求”，每年都会新增一批贴合时代发展的民生项目，让保障范围不断拓展。以2025年34项重要民生实事项目为例，其中延续的内容占比55%，新增的内容占比45%。例如针对“小小孩”多元化托育需求，本市提出通过幼儿园办托、专业机构托育、社区嵌入式托育、单位办托等提供全日托、半日托、计时托、临时托服务。
	一项项民生实事的落地，投射到个体上是一个个充满温情的民生故事。
	谭阿姨老两口退休后，在和平里街道养老服务中心找到了新的生活乐趣。每天来这里就餐、听讲座、参加活动，成了他们的日常。谭阿姨笑着说：“我们都是这里老年大学的学员，是老年大学让我们重新回归社会，仿佛又年轻了一样。”和平里街道养老服务中心是区域养老服务中心建设的缩影。这里不仅有社区餐厅、老年学堂、康养娱乐等服务，还能统筹调度，满足社区老年人的多重需求。
	“归集发布不少于10万个高校毕业生就业岗位”是2025年实事项目之一。人力社保部门在海量岗位供给的同时，还对毕业生提供精准帮扶。怀柔区护理专业毕业生秦紫涵，获区人社局国家级职业指导师王艳一对一指导及多次岗位推荐，最终成功入职一家体检中心；2024届学前教育专业毕业生杨雨珊，因幼教行业收缩未就业，通过人社部门见习政策进入顺义区公服中心见习，每月3000元的补助缓解生活压力，技能提升也让她对求职更有信心。
	实事项目久久为功扎实推进，让老百姓对民生改善可感可及，获得感幸福感不断提升。
	“中国最暖热线”解决百姓“急难愁盼”
	11月15日，接诉即办主题纪录电影《您的声音》获得第38届中国电影金鸡奖最佳纪录/科教片奖。这部电影真实影像、真实人物、真实经历，描绘接诉即办通过“一条热线”撬动超大城市治理改革的生动画卷。
	接诉即办以12345市民服务热线串起万家民生，以快速响应、务实举措回应群众期盼，让每一件民生诉求都能得到切实回应。12345市民服务热线被誉为“中国最暖热线”，“有问题，找12345”已然成为市民共识。
	家住大栅栏街道的网约车司机蔡卫通过市民服务热线12345反映，自己家住王皮胡同，附近没有停车的地方，每天晚上连睡觉都睡不踏实，随时可能去挪车。大栅栏区域1.26平方公里内街巷密集，1400余辆车仅有498个优惠车位，街道收到的停车管理相关诉求占比较大。2024年，街道协调北京坊停车场，新增30个全时惠民车位。去年以来，大栅栏街道每月关于停车难和停车秩序类12345诉求下降了三四成。
	为了补齐民生短板弱项，本市深挖民生数据富矿，通过对群众反映诉求的大数据汇聚分析，“算”出百姓反映最集中的民生痛点、治理堵点，开展专项治理。“每月一题”应运而生。
	“每月一题”关注市民诉求背后的问题根源，研究出台政策措施，用改革的思路从根本上破解城市治理难题，促进治理“大提升”，撬动民生“大变化”。
	2021年，本市选取了房产证难办、普惠幼儿园难入等27个问题纳入“每月一题”；2022年，老楼加装电梯、集中供暖不热等17个民生“痛点”问题被纳入；2023年，对公交线路站点优化等17个问题集中攻坚。2024年和2025年，市级主责部门又分别“认领”了13个问题。
	在“每月一题”机制驱动下，老楼加装电梯、房产证难办、电动自行车充电管理等一批民生难题逐步得到破解。
	《2024年北京12345市民服务热线年度数据分析报告》也显示，关于高温(供水、供电)、汛期(积水、房屋滴漏)等季节性相关问题因各责任单位未雨绸缪、冬病夏治，相关问题反映量明显减少。“我们在数据分析中发现，许多市民身边的民生问题逐渐得到解决，大家对美好生活的追求、对优质服务的需求越来越被关注。”清华大学数字政府与治理研究院助理研究员杜玉春说。
	保障和改善民生没有终点，只有连续不断的新起点。近日召开的市委十三届七次全会强调，本市将更加注重增进民生福祉，聚焦“七有”“五性”解决好人民群众急难愁盼问题。展望“十五五”，发展更有温度、幸福更有成色、生活更有品质的民生篇章将更加精彩。(北京日报客户端记者代丽丽王琪鹏孙乐琪李祺瑶)【编辑:梁异】
</body></doc>