<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>185</id><url>http://www.chinanews.com/jk/2025/11-24/10520678.shtml</url><title>专家：前列腺癌患者应关注PSA  全程管理带来长期高质量生存</title><datetime>2025-11-24 14:46:00</datetime><body>	中新网上海11月24日电(记者陈静)前列腺癌是指发生在前列腺的上皮性恶性肿瘤。上海市医学会泌尿分会前列腺组委员、复旦大学附属中山医院泌尿外科副主任医师徐磊24日在接受记者采访时表示，现在，前列腺癌被戏称“退休瘤”。很多患者退休以后，本来要享受生活，却在体检时突然发现异常情况，进而被确诊罹患前列腺癌。
	据悉，前列腺深藏在男性骨盆内部，所处位置比较隐蔽，体表无法感知到前列腺的存在，加之前列腺不会随着年龄的衰老而停止增长，因此，男性从45岁开始前列腺癌的发病率随着年龄的增加而增加，65岁后发病率上升趋势明显。
	部分患者被发现罹患前列腺癌的时候是在骨科，有的患者因骨折或截瘫去骨科就诊时，骨科医生取骨折处病理检查发现，是转移性前列腺癌。“前列腺癌筛查指标可以及早帮助我们去发现可能的问题。”徐磊说。
	据悉，PSA作为前列腺癌的肿瘤标志物，是目前临床推荐的前列腺癌筛查手段，只需抽一管血即可完成，在社区也可以完成筛查。徐磊表示，不过PSA升高并不一定表示前列腺癌发生。前列腺增生或者前列腺炎也会导致PSA升高，那么如何通过PSA判断前列腺癌发生风险呢？徐磊介绍，看它动态变化，是否进行性上升，即每年在上升。“有没有症状和是否罹患肿瘤并不成对应关系。”他直言，在没有症状的情况下，民众PSA持续上升尤其要引起关注。PSA和年龄有关系，年纪在60岁以下的男性，PSA小于1ng/ml是一个比较安全的范围，一年或者两年筛查一次PSA就够了。
	关于前列腺癌治疗，徐磊说：“现在治疗手段很多，我们会根据患者有没有转移，规划相应的治疗方案，对于有转移的患者，药物治疗、全身治疗是最主要的手段。”
	从治疗效果来说，手术是最彻底的方式。据介绍，如果患者前列腺癌并没有转移，或者局部侵袭不是很厉害，恶性程度也不高，单纯手术就能达到根治性的结果。接受根治性切除以后，患者常常不需要用任何的肿瘤药物，术后长期只要定期复查即可。虽然手术的好处是完全根治，但也有一定的不良后果概率，比如：对生活质量的影响，最重要的是尿控。机器人辅助腹腔镜技术通过精细解剖和操作，可以有效帮助提高尿控率。
	徐磊介绍，对于转移比较少的患者，在身体条件比较好的情况下，医生可以在全身治疗用药的情况下同时做手术，以进一步降低肿瘤负荷。身体中仅存在少量的转移灶，药物往往能够控制，医生也可以对于个别的转移灶进行放疗，达到全病灶的处理，这样可以大大提升患者的远期治疗效果。对于局部晚期的患者，术前采取新辅助治疗有助于肿瘤的手术切除。
	据了解，放疗是放射性引起肿瘤细胞程序性坏死，并不是把整个前列腺切除，前列腺肿瘤细胞仍然在体内，只是坏死。除了手术和放疗外，对前列腺癌现在还有一些新的局部治疗方式，包括不可逆电穿孔、热消融，或者冷冻治疗等。
	患者接受手术根治性切除后，术后还要随访吗？“现在前列腺癌的治疗，我们叫全程化管理。”徐磊说，恶性肿瘤，包括前列腺癌，肾癌，即使达到完全切除，无需任何肿瘤药物的情况下，患者仍然需要定期随访。因为会有复发概率，随访的目的是及时发现问题并及早干预。对于前列腺癌的随访来说，PSA同样是一个十分重要的指标，接受内分泌治疗的前列腺癌患者，如果复查PSA降至0.2ng/ml之下，则代表对治疗药物敏感，生存时间更长；PSA更快下降，往往预示药物治疗效果更好。
	“药物去势完全能够替代手术去势，但是一旦发生耐药，即去势抵抗性前列腺癌，治疗就会非常棘手。”徐磊表示，现在药物研发重点都是研制开发新型抗雄药物，去攻克去势抵抗性前列腺癌。目前医学界已经形成共识，在疾病最开始的治疗阶段，就使用新型抗雄药物，这样早期发生耐药的时间大大延长，患者生活质量最好。早期用药使疾病稳定控制，让患者进展的时间越晚越好，进而给患者更长的生存，这是医学界的目标。
	徐磊说，治疗前列腺癌的药物大多副反应不是很强，基本上是可控的。少数患者用药后出现皮疹、皮肤瘙痒等过敏反应，可对皮肤进行保湿等方法预防，患者不需过于担心药物副反应以免延误治疗，实际情况是接受长期有效治疗、规范管理的前列腺癌患者生活质量会更好。
	在采访中，徐磊直言，从饮食上来说，目前没有很明确和前列腺癌有关的饮食禁忌。饮食并不会对激素水平，或者对肿瘤细胞带来很大的影响，因此民众只需均衡饮食，保持健康饮食就可以。(完)【编辑:周驰】
</body></doc>