<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>19</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2025/11-23/10520461.shtml</url><title>二十国集团南非峰会：领导人宣言（摘译）</title><datetime>2025-11-23 20:39:00</datetime><body>	新华社约翰内斯堡11月23日电
	二十国集团南非峰会：领导人宣言(摘译)
	序言
	我们，2025年11月22日至23日相聚于南非约翰内斯堡的二十国集团领导人，出席南非主席国在非洲大陆举行的首次历史性峰会，应对主要全球挑战，探讨促进以团结、平等、可持续为关键支撑的包容性增长。
	二十国集团领导人峰会首次在非洲举行。秉持乌班图精神，我们认识到任何国家都无法在孤立中实现繁荣。乌班图这一非洲哲学理念，常被解释为“我们在故我在”，强调个体在更广泛社群和社会经济环境下的相互依存关系。我们理解各国在国际社会中的相互依存关系，重申通过多边合作、宏观政策协调、全球伙伴关系实现可持续发展与团结，确保不让任何人掉队。
	我们在此聚首之际，正值地缘政治经济竞争和动荡加剧、冲突与战争频发、不平等加剧、全球经济不确定性与碎片化日益加剧。面对如此严峻的政治与社会经济环境，我们重申对多边合作的信念，以合力应对共同挑战。我们心情沉重地注意到世界各地的战争和冲突给人类带来的巨大苦难和负面影响。
	我们重申坚定不移地承诺遵循国际法，包括国际人道法、《联合国宪章》及其和平解决争端原则，并谴责一切针对平民和基础设施的袭击行为。
	我们进一步重申，根据《联合国宪章》，所有国家不得使用威胁或武力寻求获取领土、侵犯任何国家的领土完整和主权或政治独立。各国应发展友好关系，包括通过不分种族、性别、语言或宗教，增进并激励对于全体人类的人权及基本自由的尊重。
	我们谴责一切形式和表现的恐怖主义。
	我们一致认为，在《联合国宪章》宗旨和原则的全面指引下，我们将致力于在苏丹、刚果(金)、巴勒斯坦被占领土、乌克兰实现公正、全面和持久的和平，并结束全球其他冲突与战争。只有在和平之下，我们才能实现可持续发展和繁荣。
	加强灾害韧性和应对
	我们强调采取综合、包容、以人为本、全面的减灾方法至关重要。我们注意到需要加强灾害韧性和灾害应对能力，包括采取协调行动减少地震、极端高温、洪涝、干旱、野火及荒漠化等灾害的频率和负面影响，确保在必要时做好相互援助的准备。我们欢迎采用基于自然的解决方案和基于生态系统的方法，在提供生态系统服务的同时，既最大限度降低风险，又增强应对特定灾害的韧性。
	采取行动确保低收入国家债务可持续性
	我们重申致力于以有效、全面和系统的方式支持中、低收入国家应对债务脆弱性问题。我们核准2025年10月举行的二十国集团财长和央行行长会通过的《二十国集团关于债务可持续性的部长级宣言》，该宣言为通过切实行动落实该承诺奠定了基础。
	我们再次承诺以可预测、及时、有序和协调的方式，进一步加强《缓债倡议后续债务处理共同框架》实施。我们继续敦促国际社会支持那些推行强有力改革议程、债务可持续但面临流动性挑战的脆弱国家，并鼓励国际货币基金组织和世界银行继续就可行的支持方案开展工作，相关选项基于具体国情和自愿原则。
	动员资金以实现能源转型
	我们认识到非洲等发展中国家在全球能源格局中面临不平等挑战，非洲仍有超过6亿人缺乏电力供应。我们重申能源安全对国家主权、经济发展、稳定、全球繁荣的根本作用。我们支持通过现有目标与政策，共同推动到2030年全球可再生能源装机容量增至三倍，全球年均能源效率提升速率增至两倍，并相应支持在符合各国国情的情况下，到2030年其他零排放与低排放技术的落实工作，包括碳减排和移除技术。
	我们重申支持发展中国家向低碳排放转型的重要性，将努力为其提供低成本融资，包括通过优惠贷款、混合融资机制、降低风险工具及技术支持。我们将通过多样化的路径，促进能源安全、可负担、可及和市场稳定，加快公正包容的可持续能源供应。
	利用关键矿产资源促进包容性增长与可持续发展
	我们欢迎《二十国集团关键矿产框架》，作为自愿、非约束性的蓝图，旨在确保关键矿产资源成为繁荣和可持续发展的引擎。关键矿产应该成为增值和全方位发展的催化剂，而不是仅作为原材料用于出口。
	我们努力保证关键矿产供应链可以更好应对地缘政治紧张、不符合世贸组织规则的单边贸易措施、大流行病或自然灾害的干扰，使更多生产国可以参与并从价值链中受益。
	包容性经济增长、工业化、就业与减少不平等
	我们重申确保所有人享有平等机会、获取经济资源和基本服务以实现共同繁荣的重要性。包容、可持续的产业政策能够在增强经济韧性、支持强劲增长、创造高质量就业方面发挥关键作用，并使所有国家受益。我们认识到就业是经济增长的核心目标，高质量就业和体面工作必须成为可持续工业化的核心。
	我们将加强多边主义，促进全球经济稳定、公平竞争和可预测性，推动对包容与可持续生产部门、技术投资，通过技术创新促进产业创新。
	作为二十国集团领导人，我们共同致力于通过伙伴关系利用科学技术、创业精神、传统和本地知识，开辟通往繁荣的新路径，确保不让任何人掉队。
	粮食安全
	我们重申致力于通过符合世贸组织规则的开放和非歧视性贸易政策，确保粮食系统韧性且可持续，保障粮食安全。我们注意到，通过能源和水资源管理、减少食物浪费、支持可持续技术创新和方法、减少粮食损失和浪费、提高健康饮食可及性和可负担性的国际和区域贸易安排等，可以增强农业和粮食系统的现代化及韧性。
	人工智能、数据治理和创新促进可持续发展
	为充分发挥人工智能的潜力，公平分享其惠益并降低风险，我们将努力促进国际合作并进一步讨论人工智能，认识到有必要吸纳发达国家和发展中国家的声音。我们认识到联合国及其他现有论坛机制在促进国际人工智能合作、推动可持续发展方面发挥的作用。我们欢迎发起“人工智能造福非洲”倡议。
	同非洲的伙伴关系
	我们重申对促进非洲经济增长、贸易、就业和繁荣的有力支持。我们认识到《二十国集团非洲契约》的重要性，也认识到其他拓展非洲伙伴关系的倡议，旨在提升非洲促进增长、发展、工业化和技术进步的能力。
	我们认识到《二十国集团支持非洲和最不发达国家工业化倡议》(杭州峰会发表)，重申致力于帮助发展中国家特别是非洲国家，更好地融入全球产业链、价值链和供应链，加快工业化和现代化进程。我们支持二十国集团成员就此所作努力。
	财金渠道
	尽管持续面临高度不确定性和复杂挑战，全球经济在2025年上半年展现出韧性。这些挑战包括持续的战争和冲突、地缘政治及贸易紧张局势、全球供应链中断、债务水平高企，以及极端天气事件和自然灾害频发。结构性改革对于实现强劲经济增长、创造更多高质量就业岗位至关重要。加强多边合作对于应对全球经济面临的风险具有重要意义。
	我们重申致力于建设一个强有力、以份额为基础且资源充足的国际货币基金组织，使其成为全球金融安全网的核心。我们认识到重新调整份额占比的重要性，以更好反映成员在世界经济中的相对地位，同时保护最贫困成员的份额。我们强调需要加强发展中国家在多边开发银行及其他国际经济和金融机构决策中的代表性和话语权。
	本着南非主席国“团结、平等、可持续”的主题精神，我们承诺实施有助于实现全民经济繁荣的金融政策。
	二十国集团财长和央行行长已启动“2025－2030年二十国集团财金渠道非洲合作框架”，以支持非洲大陆及其成员国实现经济、金融及相关目标。
	二十国集团对全球发展议程和促进公平全球治理的贡献
	2025年是联合国成立及《联合国宪章》问世八十周年，重申基于《联合国宪章》所体现的国际法原则，致力于加强以联合国为核心的多边主义。所有国家必须以遵守《联合国宪章》所有宗旨和原则的方式行事。
	改革联合国安理会，使其符合21世纪现实与需要，更具代表性、包容性、有效性，并改进工作方法。呼吁扩大联合国安理会组成，提高代表性不足和未被代表区域和集团的代表性，如非洲、亚太、拉美及加勒比地区。
	我们重申和平是实现可持续经济发展的途径，并强调国际合作与多边解决方案在应对日益加剧的经济不平等和不稳定等全球挑战中的重要性。
	我们致力于全球发展议程，通过强有力的国际合作应对社会、经济、环境挑战。我们注意到联合国第四次发展筹资问题国际会议。贸易投资可以成为经济增长、发展、就业、工业化、技术进步的动力。我们强调加强多边合作，应对世界经济风险挑战。我们认识到世界贸易组织对促进贸易的重要性。认识到世界贸易组织开展有意义、必要和全面改革对于改进其功能、服务所有成员目标的必要性。
	在气候变化领域，重申实现《联合国气候变化框架公约》目标的承诺，加强《巴黎协定》全面有效实施，根据共同但有区别的责任和各自能力原则应对气候变化。今年是《巴黎协定》签署十周年，重申《巴黎协定》温控目标，即将全球平均气温较工业化前水平升幅控制在2摄氏度之内，并努力将其限制在1.5摄氏度之内。
	2025年在巴西贝伦举行的《联合国气候变化框架公约》第三十次缔约方会议(COP30)取得积极成果，并欢迎2026年COP31主席国履职。迅速、全面、有效落实《昆明－蒙特利尔全球生物多样性框架》。
	今年是《北京宣言》和《行动纲领》通过30周年，要全面、有效、加速落实上述文件。欢迎中国和联合国妇女署于10月13日至14日在北京举办全球妇女峰会，以纪念北京世界妇女大会召开30周年并传承其精神。
	承诺落实二十国集团关于科学参与的建议，扩大社会各界参与科学活动的机会，使科学知识惠及所有人，以此强化我们对开放科学的承诺。我们认识到打造赋能、开放、公平、非歧视和可持续数字经济的重要性。
	对腐败采取零容忍态度，重申共同承诺并致力于在全球预防和打击腐败及相关非法资金流动的行动中率先垂范。
	二十国集团盘点工作专家组报告
	我们祝贺南非主席国启动二十国集团工作盘点，将在下一轮周期继续推进此项工作。
	建设包容有效的二十国集团
	热烈欢迎非盟成为二十国集团正式成员，今年是非盟第二次参加二十国集团领导人峰会，也是二十国集团成员首次齐聚非洲大陆。非洲的声音应该继续在二十国集团和所有其他国际论坛上得到充分释放。
	结语
	重申对二十国集团作为国际经济合作主要论坛的承诺。
	感谢南非今年发挥的领导作用，我们将在2026年美国担任主席国期间继续携手合作，并于2027年在英国、2028年在韩国再次会晤。欢迎沙特提前轮任二十国集团主席国的愿望。【编辑:王琴】
</body></doc>