<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>201</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/11-24/10520621.shtml</url><title>公安机关依法严厉打击消防领域假冒伪劣犯罪切实维护社会公共安全</title><datetime>2025-11-24 11:08:00</datetime><body>	中新网11月24日电据公安部微信公众号消息，近年来，按照公安部统一部署，公安机关坚持以人民为中心，深入推进“昆仑”专项工作和消费领域假冒伪劣犯罪专题整治，依法严厉打击制售假冒伪劣消防器材、电动自行车及配件、电气产品等重点领域犯罪，坚决筑牢社会公共安全防线。今年1月至10月，共立案侦办相关犯罪案件520起，彻底摧毁一批制假售假犯罪产业链条，及时消除一批群众身边的安全隐患。公安部今日公布5起典型案例。
	工作中，公安机关会同相关部门全力开展安全生产治本攻坚三年行动和消防产品质量安全全链条整治行动，充分发挥专业优势，创新侦查打击策略，紧盯职业化犯罪团伙和跨区域黑产链条，成功侦破辽宁某消防器材制造有限公司生产、销售伪劣灭火器案等一批重特大案件。同时，突出资源整合、科技赋能，依托“专业+机制+大数据”新型警务运行模式，大力加强大数据智能化建设应用，打造一批数据化实战“尖刀队”，加快提升公安机关新质战斗力；发挥“行政+刑事”衔接优势，会同消防、市场监管、应急等部门不断优化联动执法等机制流程，推动解决案件移送、检验鉴定等突出问题，切实形成打击治理综合效应。
	公安部知识产权犯罪侦查局有关负责人表示，公安机关将对消防安全领域假冒伪劣犯罪保持严打高压态势，协同相关部门强化风险防控，深入推进公共安全治理，切实保障人民群众生命财产安全。
	5起典型案例
	1.辽宁辽阳公安机关侦破某消防器材制造有限公司生产、销售伪劣灭火器案。
	2025年7月，辽宁省辽阳市公安机关根据工作中发现线索，侦破一起生产、销售伪劣灭火器案，抓获犯罪嫌疑人6名，捣毁制假公司3家、犯罪窝点5处，现场查扣伪劣灭火器1万余具、伪劣灭火剂50余吨，涉案金额5000余万元。经查，2021年1月以来，某消防器材制造有限公司以明显低于市场价格从多个灭火剂生产企业处大量购买不合格灭火剂，组织生产伪劣灭火器。经鉴定，涉案灭火器、灭火剂有效成分含量均不符合国家标准，属于伪劣产品。目前，该案主要犯罪嫌疑人已被采取刑事强制措施。
	2.广东佛山公安机关侦破某汽车配件有限公司制售假冒电动车配件案。
	2025年6月，广东省佛山市公安机关根据群众举报线索，侦破一起假冒品牌电动自行车、电动摩托车配件案，抓获犯罪嫌疑人22名，现场查获假冒品牌电动自行车配件3000余套，以及大量制假设备、半成品和包装箱等材料，涉案金额280余万元。经查，2023年12月以来，某汽车配件有限公司在未获得权利人公司授权的情况下，组织生产用于改装的假冒品牌电动车配件。目前，该案主要犯罪嫌疑人已被采取刑事强制措施。
	3.重庆城口公安机关侦破某电线电缆有限责任公司制售伪劣阻燃电缆案。
	2025年6月，重庆市城口县公安机关根据市场监管部门移送线索，侦破一起生产、销售伪劣阻燃电缆案，抓获犯罪嫌疑人23名，现场查获伪劣电缆22.3吨，涉案金额1500余万元。经查，2024年5月以来，某电线电缆有限责任公司中标为某建设项目提供全铜阻燃电缆，为非法牟利，购买铜铝接头、铜线、铝线等原材料，组织生产两端为铜线、中间为铝线的伪劣阻燃电缆并交付使用。经鉴定，涉案阻燃电缆导体直流电阻项目不合格，属于伪劣产品。目前，该案主要犯罪嫌疑人已被采取刑事强制措施。
	4.四川绵阳公安机关侦破姜某恒等人制售伪劣过滤式消防自救呼吸器案。
	2025年6月，四川省绵阳市公安机关根据工作中发现线索，侦破一起生产、销售伪劣过滤式消防自救呼吸器案，抓获犯罪嫌疑人6名，捣毁犯罪窝点14处，现场查获伪劣过滤式消防自救呼吸器5万个，涉案金额1000余万元。经查，2023年1月以来，犯罪嫌疑人姜某恒等人设立多处制假窝点，从线上线下回收过期的过滤式消防自救呼吸器，并从市场购买畅销品牌的标签、合格证、防伪验证二维码及包材，组装生产伪劣过滤式消防自救呼吸器，通过电商店铺对外销售。经鉴定，涉案过滤式消防自救呼吸器的一氧化碳防护性能不符合国家标准，属于伪劣产品。目前，该案主要犯罪嫌疑人已移送检察机关审查起诉。
	5.陕西渭南公安机关侦破魏某孝等人销售假冒电动三轮车案。
	2025年1月，陕西省渭南市公安机关根据市场监管部门通报线索，侦破一起销售假冒品牌电动三轮车案，抓获犯罪嫌疑人16名，捣毁犯罪窝点12处，现场查获假冒注册商标标识1万余件，涉案金额300余万元。经查，2020年1月以来，犯罪嫌疑人魏某孝伙同上游制假团伙在未经注册商标所有人许可的情况下，以注册的某机械配件厂为掩护，大量生产假冒品牌电动三轮车，贴标制成成品电动三轮车后以上门推销、电话或微信联系等方式向外销售。涉案电动三轮车质量低劣，使用中存在漏电、着火等安全隐患。目前，该案主要犯罪嫌疑人已移送检察机关审查起诉。【编辑:李润泽】
</body></doc>