<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>202</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2025/11-24/10520620.shtml</url><title>焦点访谈丨高市早苗对历史毫无敬畏 公然挑衅、执意玩火必将自取灭亡！</title><datetime>2025-11-24 11:08:00</datetime><body>	近日，日本首相高市早苗公然发表涉台露骨挑衅言论，悍然将台湾问题与日本新安保法中的“存亡危机事态”联系起来，暗示可能武力介入台海问题。这样的越线挑衅、涉台谬论，不仅把中日关系带到了危险的境地，更激起了多方广泛谴责。那么高市早苗上任伊始，为什么敢这样玩火？究竟意欲何为？践踏了哪些法理准则和红线？会造成什么样的恶果呢？
	这些天来，日本各地民众连续多天自发举行集会，激烈抗议日本首相高市早苗的涉台错误言论。11月7日，高市早苗在国会公然宣称，“台湾有事”可能构成日本可行使集体自卫权的“存亡危机事态”，暗示可能武力介入台海问题。这样的谬论引发中日两国及国际社会广泛关注和强烈批评。在中方多次严正交涉后，高市仍不知悔改，并在国会答辩时坚称，有关言论符合日本政府看法，无意撤回或取消。
	中国常驻联合国代表傅聪11月21日致函联合国秘书长古特雷斯，就高市早苗涉华错误言行阐明中国政府立场：如日方胆敢武力介入台海局势，中方将坚定捍卫国家主权和领土完整。高市的涉台错误言论粗暴干涉他国内政，更对中日关系和地区稳定造成直接的冲击。
	中国国际问题研究院副研究员苏晓晖：高市言论的危险性在于，它涉及的是日本企图武力介入台海，日本现在的言论极具挑衅性和危险性，或者说预设可能会发生正面冲突的风险，对于地区稳定构成了直接的危害。
	高市的涉台错误言论不仅极其危险，在法理上更是谬误重重。首先从根本上违背了《中日联合声明》《中日和平友好条约》等四个政治文件精神，背弃了长期以来的政治承诺。
	中国国际问题研究院副研究员苏晓晖：1972年，中日发表联合声明，其中关于一个中国原则双方有明确共识，多年来日本政府也一直强调这一共识，但是高市的言论对一个中国原则构成了损害，动摇了中日关系的根基。
	高市涉台错误言论之恶劣，创下了1945年日本战败以来日本领导人的三个“首次”：日本领导人首次在正式场合鼓吹所谓“台湾有事就是日本有事”，并与行使集体自卫权相关联；首次在台湾问题上表达试图武装介入的野心；首次对中国发出武力威胁。严重违背了《中日和平友好条约》第一条第二款“不诉诸武力和武力威胁”的承诺。
	中国社会科学院日本研究所所长杨伯江：1978年《中日和平友好条约》是四个政治文件当中分量最重的，它属于两国立法机构批准过的、正式的具有强制约束力的国家间的约定，从法律上确认了《中日联合声明》所确立的各项原则和精神，特别是台湾问题。高市早苗极端的言论无知、无礼、不可接受，是对于国际法原则和中日之间的条约和四个政治文件精神的直接破坏。
	事实上，台湾归属中国这一事实早已经得到一系列具有国际法律效力文件的确认。从1943年的《开罗宣言》，到1945年的《波茨坦公告》，再到1971年联合国大会第2758号决议，都将台湾明确界定为中国的领土。
	而且，《联合国宪章》确立了主权平等、不干涉内政、和平解决国际争端等为核心的国际关系基本准则，奠定了战后和平秩序的法理根基。高市的狂妄言论，更是对战后国际关系准则和国际秩序的无视。
	中国国际问题研究院亚太研究所特聘研究员项昊宇：《联合国宪章》禁止武力威胁或者干涉他国的内政，高市早苗的言论严重违反了这一国际关系的基本准则。从这些角度来看，高市早苗的言行实际上是对于战后国际秩序的严重挑衅，战后国际秩序的核心之一是维护二战胜利成果，限制战败国的军事扩张。
	除了违反国际法，高市的涉台谬论还严重背离了日本自身的国家根本法。1947年起施行的《日本国宪法》被称为“和平宪法”，是日本的国家根本法。高市所说的“存亡危机事态”这一概念源自日本2015年通过的新安保法，而新安保法本身就架空了和平宪法。
	中国国际问题研究院亚太研究所特聘研究员项昊宇：根据和平宪法的规定，日本禁止行使集体自卫权。2015年，新安保法完成了对集体自卫权的解禁，当时设定的重要概念就是所谓的“存亡危机事态”。她如果要利用所谓的“存亡危机事态”来行使集体自卫权，必然构成对于日本和平宪法进一步彻底的背弃和根本性的颠覆。
	中国国际问题研究院副研究员苏晓晖：日本把所谓“台湾有事就是日本有事”和集体自卫权的行使相互关联，这对于台海局势会构成严重的冲击，这是直接干涉中国内政，危害中国的主权权益。而日本鼓吹所谓自卫队武力介入台海，将台海作为自己的战略目标之一，也极具危险性。
	那么，这种严重违反战后国际秩序、危害地区安全的危险言论背后，究竟意欲何为？事实上，高市早苗的一派谬论绝非简单的“口误”或“失态”，既体现其本人的政治私利，背后更是日本国内一股企图为军国主义招魂、彻底摆脱战后体制束缚的右翼逆流。
	高市早苗之流心心念念的绝非守护日本民众的和平安宁，而是以“外部威胁”为借口，为修改和平宪法、实现所谓军队“正常化”、重走“军事大国”的老路扫清障碍，台湾问题只是他们撬动这个危险议程的支点之一。他们刻意渲染危机，不惜将日本民众绑上以邻为壑的战车，其最终目的就是要突破和平宪法，将战争怪兽释放出来。
	而就在近期，日媒称高市早苗正探讨对日本不拥有、不制造、不引进核武器的“无核三原则”中不引进核武器的原则进行修改。
	中国国际问题研究院亚太研究所特聘研究员项昊宇：高市早苗现在提出要修改“无核三原则”是非常危险的信号，日本是世界上唯一遭受过核打击的国家，现在高市早苗政府公然想要挑战核禁忌，日本的军国主义可能面临复活的危险，这绝不是空穴来风。
	对于高市早苗的恶毒涉台谬论，中方已经从多个维度采取了反制举措。包括全面暂停日本水产品进口、提醒中国公民近期避免前往日本旅游、留学，暂停人文交流活动等。
	中国国际问题研究院亚太研究所特聘研究员项昊宇：我们这些做法的本质是为了维护中国的国家主权和领土完整，这一点没有任何妥协退让余地，这触及了中国最根本的底线。我们的做法是为了维护我们的根本利益、核心利益。
	中国国际问题研究院副研究员苏晓晖：如果我们对于日本首相本人的错误言论不加以回应，可能会引起更多的反华势力不断跟进，对一个中国原则构成更大的冲击，对国际秩序造成严重影响，所以中方必然要作出反应。
	如今，高市早苗的错误言论引发了国际社会的普遍谴责。历史是一面镜子，战后日本之所以能够实现经济复苏与繁荣，根本在于其选择了和平发展之路，并向世界作出了“永不再战”的郑重承诺。这一承诺是日本重返国际社会的基石，也是其立足世界的根本保障。
	而20世纪那场由日本军国主义发动的侵略战争，不仅给亚洲各国人民带来了深重灾难，也让日本自身付出了惨痛代价，几乎陷入万劫不复的境地。高市早苗之流对历史毫无敬畏之心，对战争的残酷选择性遗忘，妄图通过玩火来攫取政治私利，必将自取灭亡。
	高市早苗有关言论严重违反国际法和国际关系基本准则，严重破坏战后国际秩序，这是对14亿多中国人民和曾遭受日本侵略的亚洲国家人民的公然挑衅。台湾是中国的神圣领土，如何解决台湾问题是中国人自己的事，不容任何外来干涉。中方绝不允许日本右翼势力开历史倒车，绝不允许外部势力染指中国台湾地区，绝不允许日本军国主义死灰复燃，将同各方一道维护一个中国原则的国际共识，共同维护二战胜利成果。【编辑:刘阳禾】
</body></doc>