<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>206</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/11-24/10520613.shtml</url><title>“洋果子”炼成“金果子” 陇南油橄榄是如何被“吃干榨尽”的？</title><datetime>2025-11-24 11:02:00</datetime><body>	进入11月，位于油橄榄“黄金种植带”的甘肃陇南，迎来油橄榄的集中采摘期。这原产于地中海沿岸的“洋树种”，如今已在陇南的山川间茁壮成长，成为带动一方经济的“金果子”。那么油橄榄是如何适应当地水土，并催生出一条与国际接轨的精细产业链？
	当记者来到这家油橄榄企业时，尽管已经是晚7时多，但车间里依旧灯火通明。
	油橄榄采摘后需迅速压榨，才能锁住营养与风味。为避免集中交果导致积压、品质下降，今年当地改变传统收购模式，推行“订单预约+果筐发放”机制，按海拔从低到高、品种从早熟到晚熟的顺序，分区域、分阶段有序收购。
	陇南市祥宇油橄榄开发有限责任公司副总经理王伍信：现在我们采取订单预约的收购方式，定制了几万个果筐，发放果筐再去采摘，保证果子的出油率、品质和农户的利益不受伤害。
	8小时鲜果压榨，27℃以下物理冷榨，10天内可以完成从采摘到上架的全链条管控。这一过程，正是陇南橄榄油从粗放管理走向精细运营的缩影。
	陇南市祥宇油橄榄开发有限责任公司副总经理王伍信：之前是比较粗犷的，现在我们越来越精细，一个是单一品种压榨，另外在压榨过程当中，也是按照严格的企业标准去压榨。
	如今，陇南橄榄油不仅畅销国内，更出口至欧洲、东南亚。越来越多的海外客商，专程前来签单。
	韩国客商郑义贤：与欧洲等地用机器采摘不同，这里是手工采摘，更好地保持油橄榄抗氧化，而且采摘后立刻加工，可以制作出非常好的橄榄油，所以我们选择了陇南。
	从“水土不服”到“百种争优”
	不断攻坚克难
	如今，在甘肃陇南，稳定种植的油橄榄品种已有100多个，其中11个作为良种广泛推广种植。这个外来树种不但在当地落地生根，甚至反超了原产地品质。而在这背后，是一场持续数十年的科技攻坚。
	在陇南经济林研究院，油橄榄研究所的工作人员正在通过辐射育种与分子育种，选育更适合本地的品种。油橄榄生长周期长，新品种培育往往需数十年，但一旦成功，将极大推动树种本土化。
	陇南市经济林研究院油橄榄研究所副所长刘婷：本土化的过程其实是从育种到栽培一个很完整的体系过程，前期我们一直采用传统的实生育种的方式，现在开展辐射育种、分子辅助育种，有希望能够加快新品种选育进程。
	陇南武都区与油橄榄的地中海主产国同处北纬33°，被认定为“中国油橄榄一级适生区”。然而，两地气候差异显著，地中海冬春降雨，有利于油橄榄营养积累；而中国夏秋多雨，影响油脂积累与品质。
	陇南市经济林研究院油橄榄研究所副所长刘婷：为了攻克这些问题，我们在栽培中告诉种植户，在春季的时候注意灌溉，冬季定期进行灌溉补偿水分。另外在夏秋季节，通过在建园时提前做措施，保证园地的排水畅通，防止园地出现水涝情况。
	经过多年探索，陇南已筛选出11个优良品种，并不断推进高接换优与迭代提升。油橄榄栽培海拔从1300米提升至1600米，种植纬度也向北拓展。
	同时，当地实施“三年倍增行动计划”，推动从种质资源、基地建设到加工营销的全产业链发展。2022年，陇南牵头参与国家油橄榄种植标准修订，推动行业品质分级更精细、更公正。
	陇南市经济林研究院油橄榄研究所副所长刘婷：将国产的橄榄油进行非常详细的质量检测和分析的话，它的品质是绝对高于进口橄榄油，但在价格上必须和进口橄榄油进行低价竞争，所以我觉得橄榄油国标修订有非常重大的意义。
	延伸产品创新模式
	油橄榄“榨”出新赛道
	目前，国产的特级初榨橄榄油在我国的市场份额占比逐年提升，已达到30%左右。但特级初榨橄榄油出油率仅为10%到20%，那么大量果渣、枝叶何去何从？甘肃陇南在延伸产业链上持续探索，让小小的油橄榄迸发出致富的大能量。
	采收后的油橄榄果渣、修剪下的枝叶，曾被视为废弃物。如今，它们正被“吃干榨尽”，变身为高附加值产品。
	陇南奥利沃生物科技有限公司总经理黎伟：油橄榄叶的提取物主要用于化妆品原料；油橄榄果渣主要是提取山楂酸，用于饲料添加，提取完之后所有的废渣，我们会做成生物质颗粒；果核分出来之后能做成高端活性炭。在副产物方面，我们综合利用率能达到70%。
	除了榨油，油橄榄食品、化妆品、橄榄木制品、文创产品等延伸产品也纷纷涌现，成为产业链上的“新品”。
	油橄榄的经济效益也不断放大。在武都区两水镇两水村，农户们种植的油橄榄不仅用于榨油，还作为景观树销售。庞云霞和丈夫从事油橄榄种植20多年，今年，她开启了线上直播，每天定点直播，已经有了稳定的客户群。
	陇南市武都区两水镇两水村农户庞云霞：以前我们这边的山都是光秃秃的，这个橄榄树比较耐旱，可以绿化。我们现在线下线上都在卖，销售的渠道也更多了，通过橄榄树来致富，让日子过得更加红火。
	此外，当地还创新“农业+文旅+科技”模式，建设集采摘体验、科普教育于一体的田园综合体，年接待游客15万人次，带动周边农户人均增收2600元，形成“春赏花、夏纳凉、秋采摘、冬研学”的四季致富路。
	(总台央视记者梁丽娟田琪永马丽张文杰陇南融媒)【编辑:刘阳禾】
</body></doc>