<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>226</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/11-24/10520551.shtml</url><title>硬件升级+服务扩容 农村养老更优质更有温度</title><datetime>2025-11-24 09:22:00</datetime><body>	“十五五”规划建议提出，“优化基本养老服务供给，完善城乡养老服务网络”，相比“十四五”规划纲要里的“健全基本养老服务体系”，从“健全”到“优化”的变化，对我国养老服务体系建设提出了更高的要求。
	农村养老是我国养老服务体系中的短板，设施缺位、服务零散、医养脱节，老人“吃饭难、无人照顾、就医难”等问题突出，如何完善县、乡、村三级养老服务网络，让优质养老服务更大面积、更具温度地覆盖广大农村？
	建设农村养老服务站
	优质养老更有温度
	广西灵山县是一个农村人口占比80%的革命老区县，走进灵山县萍塘村，不久前新增的居家养老服务站里格外热闹。这个利用闲置民居建起的站点面积不大，但图书阅览、老年助餐、日间照料、理疗康复等功能设施一应俱全，成为附近老年人的快乐驿站。
	灵山县新圩镇萍塘村居家养老服务站社工朱荷花：有长者饭堂可以去就餐，此外我们有六间活动室，他们可以到各个活动室去参加活动，下象棋和打麻将、绘画等。
	“十四五”期间，我国加快建设县乡村三级养老服务网络，在村(社区)层面采取“中心+站点”模式发展嵌入式设施和互助型站点，已建成农村互助养老服务设施约14.5万个。目前，灵山县正在整合村里的闲置房屋、幸福院等设施，改造升级为村级养老服务站。
	灵山县人民政府副县长利远远：我们把福彩公益金等多种资金通过多渠道共同投入，为农村养老服务站提供稳定的资金保障。农村养老服务站采用政府购买服务的创新管理模式，将日常运营和管理事务委托给具备专业资质和经验丰富的社工机构负责。
	有了村级养老服务站点，老人们不仅有了吃饭、活动、交流的场地，还可以通过服务站链接村委、社工、志愿者等多方资源，让各类养老服务能够送达老人身边。
	灵山县三海街道独岭村志愿者陆丽：帮助他们自己觉得也挺开心的，有时候也想着如果我老了，身边有一个人像我现在帮人家一样，帮我一下，我觉得也很不错
	配备养老协管员
	“专人兜底”困难老人
	村级养老服务站建起来了，但新的问题又出现了，社工、志愿者等社会力量提供养老服务的时间、频次往往不固定，此外，农村老人居住分散，尤其是独居、空巢、失能等老人的服务需求谁来管。(女)为了让村里老年人的事有人盯，广西灵山县试点在每个村设立了一位养老服务协管员，用“专人兜底”的方式，破解这一难题。
	每天早上，灵山县独岭村的养老服务协管员陈金春就会来到村里，挨家挨户地探访困难老人，她告诉记者，村里有300多名老人，普通老年人她每个季度会探访一次，而特困、独居等困难老年人则每周都要上门，看看老人生活有什么需求。
	灵山县三海街道独岭村养老协管员陈金春：重点帮扶的，关心他们的身体状况，有时候他们如果不舒服了，帮他们洗衣服、做饭、扫地，还要跟他聊天，开导一下他们。有的老人他会看着那个日历算着日子，他们一直想着，因为他们很孤单。
	农村养老服务协管员的工作，不只是定期探访、简单的“陪聊”、做家务，更要办实事、解难题。他们会给每位老人建立信息档案，还会动态更新，精准掌握老人们的身体状况、需求变化；协助老人办理申领养老保险、高龄津贴、养老服务补贴等事项；帮他们解决生活中的实际困难。
	前不久，那琅村协管员入户时发现一位老人家门前的土坡路因雨水冲刷导致出行困难，她第一时间反馈给村委会，通过村级养老服务站链接资源。
	灵山县新阳社会工作服务中心项目主管黄庭梅：我们社工第一时间上门，了解老人的具体情况，马上安排长者饭堂给老人送餐，首先解决她出门买菜做饭难的问题。同时服务站还发动爱心人士招募志愿者，联合村委，仅用一天半时间，我们就帮老人铺好了一条水泥路。
	广西壮族自治区民政厅养老服务处处长陈科吉：推行每个村设立一名养老协管员，开展上门探访关爱，同时充当情报员，及时发现和收集老年人的需求，链接服务资源，采取“村站点+协管员”方式，帮助解决农村居家养老的问题。
	像这样的养老服务协管员，如今，灵山县每个村都有一名。如果说村级养老服务站是固定阵地，协管员就是移动纽带，共同解决农村居家养老问题。
	灵山县民政局局长农朝东：农村养老协管员来源构成有三个方面：一是利用乡村振兴衔接资金，开发设立农村养老服务公益岗；二是通过购买社会服务的方式，由承接机构安排社工担任；三是由村委会的村干部兼任。
	硬件升级+服务扩容
	乡镇敬老院“焕新”
	村一级有了“村站点+协管员”，但农村老人还有短期托养、专业照护等需求，怎么办？过去，各地的乡镇敬老院主要承担特困老年人集中供养，由于布局不合理、规模偏小、服务水平不高、设施设备老化等问题，导致入住率低、资源闲置。如何盘活乡镇敬老院，广西灵山县探索将其升级改造为区域养老服务中心，促进上下联动。
	灵山县旧州镇敬老院是一家有着多年历史的养老机构，近年来因为设施老旧、服务单一，入住人员逐渐减少，一度面临关门停运。
	灵山县旧州镇社会事务办公室主任农敏宜：(敬老院)原先有20多个人入住，因为各方面的原因：环境越来越差，各种设备越来越陈旧，到后面只剩下了3人左右，再不进行升级改造的话，就会面临关闭的风险。
	旧州镇敬老院面临的困难并不是个例，灵山县下辖的10多个乡镇敬老院平均入住率都不到30%，一方面是乡镇敬老院大量闲置，另一方面农村养老设施的不足。“十四五”期间，深入实施特困供养服务设施(敬老院)改造提升工程，成为农村养老服务发展的重点任务。
	灵山县通过资源整合，将条件成熟的乡镇敬老院改造升级为区域性养老服务中心，引入专业运营主体，提升镇级养老设施的使用效率。旧州镇敬老院经过改造升级后，设立了护理型床位100多张，不仅硬件升级，同时还扩容服务，增设了医疗服务点，为机构内外的老年人提供门诊就医、康复护理服务。
	灵山县民政局局长农朝东：积极筹资，按区域性养老服务中心标准升级改造乡镇敬老院，完善功能设施、拓展服务范围，从特困供养转向面向社会老人，提供居家养老、短期托养等多元化服务。
	县级医养资源下沉
	精准触达农村老人
	除了“养”的需求，在农村地区，老人的医疗需求也是一个薄弱环节。过去，优质医疗、养老资源都集中在县城，难以触达农村老年人，为解决这一难题，“十四五”期间，各地多措并举贯通县乡村三级养老服务网络。广西灵山县在增加县级养老机构护理型床位的同时，打通县、乡、村医养服务通道，推动专业的照护资源下沉农村。
	灵山县医养结合养老服务中心有300多张养老床位，记者在这里看到，每个养老房间都装有呼叫器，老人们有医疗需求可以直接呼叫医护人员，如果需要住院治疗，就诊程序也非常简单。
	灵山县中医医院院长陈丰：我们推出一键转诊的服务，养老过程中如果出现突发的疾病，医务人员一键转诊，就转到我们的医疗区，免去了传统的再挂号、再就诊、再诊断的麻烦。
	为了满足全县失能老人的照护刚需，灵山县通过由医疗机构创办养老机构，以及在养老机构内设医疗点等措施，加大护理型床位供给。同时，建立县级医养结合机构与乡镇区域养老服务中心、村级养老服务站的绿色通道，实现医养服务资源下沉，抵村入户。灵山县中医院就在机构内创办了养老机构，就在记者采访时，灵山县中医院接到一个农村老人的急救需求，医务人员立即赶赴村里。
	一路上，医务人员跟村里的养老服务人员保持联系，指导他们正确护理患病老人。
	不到10分钟，救护车到了村里。正在焦急等待的村养老站点负责人将老人的健康档案交给医务人员后，送老人上了救护车。
	经初步判断，老人是由于突发脑出血导致神志不清，到达医院后通过绿色通道简化就诊流程，老人得到了及时的救治。
	除了对口合作，灵山县还建立了“村干部+家庭医生”包保老年人群等工作机制，满足老人的日常医疗需求。陈铭银是灵山县老年养护中心的一名医生，养护中心通过App发现老人的就医需求后，她就会下乡上门提供医疗服务。
	广西壮族自治区民政厅养老服务处处长陈科吉：为了满足社会需求，这几年我们通过改革，支持每个县建立一家公办养老机构，增加护理型床位，面向社会老年人开放，满足失能老年人集中照护的要求。同时依托县级机构，带动乡镇养老服务中心和村级养老服务站，让养老机构的医养结合、失能照护等一些专业的服务能够延伸拓展到乡村。(央视新闻客户端)【编辑:梁异】
</body></doc>