<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>233</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2025/11-24/10520517.shtml</url><title>不止数字风口，更是文化标杆：文化“新三样”加速破圈</title><datetime>2025-11-24 07:54:00</datetime><body>	不止数字风口，更是文化标杆——
	文化“新三样”加速破圈(“融”观中国)
	11月的浙江桐乡乌镇，水汽氤氲，桂香浮动。
	世界互联网大会期间，这座千年古镇敞开怀抱。以“数联全球·文聚浙里”为主题，一场关于网文、网剧、网游等文化“新三样”高质量发展的交流展示活动在此举行。
	位于乌镇云舟宾客中心的会场外，主题互动展区人流如织：微短剧拍摄实景让参观者亲身体验导演创作；《黑神话：悟空》主角半身像前合影者排起长队。会场内，各界代表共聚一堂，探讨中国故事走向世界的现实路径与未来图景。
	“这是中国创作者的独特优势”
	近年来，文化“新三样”在海外刮起强劲“中国风”。
	《黑神话：悟空》首发即登顶多国游戏销量榜；《司藤》《长月烬明》等剧集在东南亚广受欢迎。数据显示，2024年中国网络文学海外营收达48.15亿元；微短剧应用海外累计下载量近5500万次；自主研发游戏海外销售收入超185亿美元。据预测，到2027年，这三项出口规模将继续大幅增长。
	数字时代，为何网文、网剧、网游能成为中国故事的“新载体”？中国文化产品如何立足自身优势，提升辨识度？
	《仙剑奇侠传》《九州牧云录》等爆款小说的作者管平潮认为：“数字时代，能从浩如烟海的中华传统文化中汲取营养，这是中国创作者的独特优势。”他表示，为写好仙侠小说，自己常在经典诗词、志怪传奇，乃至天文地理著作中找灵感。
	中华优秀传统文化同样为网游注入灵魂。网易资深游戏产品总监刘勇成介绍，全球首款中国武术竞技游戏《永劫无间》已入选2026年名古屋亚运会电竞项目，各国选手将在中式场景中，操作武侠角色争夺奖牌。即将上线的社交养成游戏《星绘友晴天》则通过数字化手段将龙泉、乌镇等地实景搬进游戏，在科隆电玩展、东京电玩展亮相后大受欢迎。
	值得注意的是，相较于包饺子、打太极、说汉语等文化出海“老三样”，文化“新三样”的海外传播已超越传统文化题材，向更广阔的现实领域拓展。
	去年10月，改编自现实题材网络小说《老妈有喜》的电视剧《时光正好》在塞尔维亚国家电视台播出，在当地反响热烈。作者蒋离子分享道：“这两年我一直在思考：普通人的喜怒哀乐、家长里短，究竟能否成为海外传播的题材？海外读者能否真正读懂当代中国人的生活？”
	直到今年9月，她与17位来自海内外的作家共同参与中国国际网络文学周“美丽中国写作计划”。采风中，她发现外国作家最感兴趣的是当代中国普通人的日常生活。“这让我意识到，现实题材有独特的魅力——从人类共通的情感切入，用真实的生活细节打动受众，是实现文化共鸣的有效路径。”
	浙江省网络作协常务副主席夏烈说：“我们的优质网络文学、微短剧、网络游戏有两个特征，一是有能传得开的故事，二是有能打动人的情感。这些是全世界通用的语言。”
	“链接文化与科技的重要载体”
	在文化“新三样”走向世界的进程中，技术扮演着什么样的角色？这是活动现场许多嘉宾热议的问题。
	红果短剧总编辑乐力指出：“微短剧本身就是移动互联网土生土长的影视内容。技术设备的迭代升级，为影视行业的发展提供了新动能，催生了竖屏微短剧这样的新业态。”作为网剧头部平台，红果短剧上线两年多，已形成题材丰富、类型多元的作品矩阵。
	今年AIGC的跨越式发展，又带来了动画微短剧(即“漫剧”)的新浪潮。据统计，2025年上半年，漫剧累计上线作品达3000部；仅抖音平台10月份漫剧新增播放量就突破61亿次。“我认为，这是AIGC在影视领域首个具备产业规模的新业态，将给微短剧行业持续带来新的增长机会。”乐力说。
	在网络游戏领域，技术创新同样至关重要。刘勇成认为，未来全球游戏行业将更加强调创意和技术，尤其是在计算机图形学领域，需要更高质量的设计和视觉效果。
	AIGC技术还深刻重构了内容的生产与分发流程。浙江华策影视股份有限公司基于自有视听内容数据，开发了“有风”“国色”两款模型。“有风”可以让编辑30分钟内完成一部百万字级别作品的评审；“国色”则能够迅速完成多语种字幕译制、智能解说以及二次创作，助力中国故事精准触达全球受众。
	面对日益复杂的国际传播环境，文化“新三样”想要走得更远，版权保护与内容创新成为产业健康发展的关键。
	活动现场，阜博集团发布数字内容版权保护方案，应用AI技术为原创产品贴上专属“身份证”防止盗版；硅基智能则推出AIGC短剧自动化生产平台，借助数字人智能体与多模态大模型，实现自动构建场景、批量生产演员，将创作者从重复性工作中解放，更专注于情感表达与艺术创新。
	浙江省委常委、宣传部部长赵承总结道：“文化‘新三样’高质量发展，成为链接文化与科技的重要载体。”
	“关键靠精品说话”
	“推动文化‘新三样’高质量发展，关键靠精品说话。”这已成为与会嘉宾的共识。
	咪咕数媒内容部总监丁粲分享了自己的观察：“我们在进行网文、微短剧、漫剧的海外发行时，发现只要是优质作品，即便未经翻译，也能在海外得到自发传播和高度认可。这说明优质内容是海外传播的基础。”
	作为中国移动旗下专注于网络文学和微短剧内容的平台，咪咕数媒已签约作品超过2万部，并依托运营商全球网络资源，通过设立专属频道、与多国合作伙伴共建APP等方式，系统化推动中国内容出海。
	什么是精品的核心特质？
	精品不意味着曲高和寡。有人认为，网络文学、短剧等内容火爆，是因为其抓住了受众的“爽点”。对此管平潮认为，正如孙悟空大闹天宫、关羽过五关斩六将，中国经典文学中从不缺乏“爽感”叙事。“爽”与精品并不矛盾，关键在于作品是否具有坚实的精神内核与文化品格。
	九州文化传媒有限公司公共事务总监段鹏进一步阐释：“作为互联网产品，微短剧等内容具备准入门槛低、高互动、强裂变等特性，这可以看作它们的‘骨骼’；但想打造精品，还要给它注入文化的‘魂’。”
	在这一理念指导下，行业已涌现出一批精品化实践成果。
	红果短剧推出精品短剧项目“果燃计划”，为非遗、历史、现实等题材的优质项目提供从资金到宣发的一站式支持。过去半年内涌现的《家里家外》《弄潮》等精品短剧，有的描绘上世纪80年代重组家庭的温情故事，有的刻画改革开放初期的女性创业群像，均取得了口碑与流量双丰收。
	在国家广电总局“微短剧+”行动计划的指引下，跨界融合成为新趋势。《梦笔不能停》《墨韵新生》将微短剧与文旅结合，使线上看剧延伸至线下体验，让非遗技艺在市井烟火气中焕发新生。九州文化打造的普法、红色主题微短剧，则进一步拓展了内容边界，彰显社会责任感。
	精品化转型也离不开健康的产业生态。“当前微短剧正经历从快速生长到品质跃升的关键转型。”乐力表示。红果短剧等头部平台正通过提升审核标准、加大扶持力度等手段，构建更公平、健康、可持续的产业环境，“让好内容能够拿到好收益”。
	据了解，为推动微短剧产业高质量发展，嘉兴市初步形成了“政策扶持—人才输送—企业引领—基地支撑”的产业生态雏形。本次活动现场，中国外文局和嘉兴市联合设立“文化‘新三样’创新协作与国际交流中心”。未来，该中心将联动微短剧创作基地以及企业，进一步完善产业链，推动文化“新三样”翻译出版与国际推广。
	本报记者霍旻含
	《人民日报海外版》(2025年11月24日第08版)【编辑:李岩】
</body></doc>