<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>24</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2025/11-23/10520450.shtml</url><title>国际观察丨82年前，《开罗宣言》划下“永不可逾越的历史红线”</title><datetime>2025-11-23 20:10:00</datetime><body>	新华社北京11月23日电题：82年前，《开罗宣言》划下“永不可逾越的历史红线”
	新华社记者阚静文熊茂伶赵家淞
	在埃及首都开罗西南的吉萨金字塔不远处，有一幢名为“米纳饭店”的历史建筑。1943年11月22日至26日，中国、美国和英国三国政府首脑在这里召开开罗会议，讨论对日作战问题，签署了《开罗宣言》。
	《开罗宣言》于1943年12月1日正式发表，是世界反法西斯战争的重大成果，明确确认了中国对台湾的主权，为国际社会确立战后国际秩序奠定了重要基础。
	本月21日和22日，中国外交部发言人连续两天在例行记者会上提及《开罗宣言》，批驳日本首相高市早苗的涉台错误言论以及扩军危险行径。
	多国人士指出，高市一系列错误言行践踏《开罗宣言》等“永不可逾越的历史红线”，严重违背国际法和国际关系基本准则，挑战战后国际秩序，必将走向失败结局。
	红线早已划下
	《开罗宣言》明确规定，日本将窃取于中国的领土，包括台湾和澎湖列岛归还中国。1945年，中美英三国发表、苏联后来加入的《波茨坦公告》，重申“开罗宣言之条件必将实施”。同年9月，日本签署《日本投降条款》，承诺“忠诚履行波茨坦公告各项规定之义务”。
	国际社会公认，这些具有国际法效力的文件为二战后中国收复被日本军国主义掠夺和窃取的领土提供了重要的国际法依据，也是战后国际秩序的重要组成部分。
	比利时中国和平统一促进会会长朱海安说，《开罗宣言》和《波茨坦公告》明确规定日本将窃取的台湾和澎湖列岛等归还中国，台湾自古以来就是中国不可分割的一部分的事实不容置疑。
	基于“台湾是中国领土不可分割的一部分”这一事实和前提，1971年，第26届联合国大会以压倒性多数通过第2758号决议，彰显了国际社会对坚持一个中国原则的郑重承诺。
	英国亚太问题研究学者珍妮·克莱格指出，规定将台湾归还中国的《开罗宣言》等文件是构建战后和平秩序的重要基础。联大第2758号决议明确中华人民共和国政府是代表全中国的唯一合法政府。“谁无视这些历史，就意味着要损害国际社会维护世界和平秩序的努力。”
	“《开罗宣言》等文件明确台湾是中国不可分割的一部分，这是永远不可逾越的历史红线。”委内瑞拉全代会委中议员友好小组副主席桑斯说。
	公然挑战国际秩序
	《开罗宣言》等一系列具有国际法效力的文件早已确认一个中国原则，但高市日前却公然声称“台湾有事可能对日本构成‘存亡危机事态’”，暗示日方可援引所谓“集体自卫权”武力介入台海局势。
	除规定日本窃取于中国的领土要归还中国外，《开罗宣言》《波茨坦公告》等国际法律文件还确认了日本战争行为的侵略性质，对日本作为战败国的义务作出明确规定，包括完全解除武装，不得维持能使其重新武装的产业。
	然而，日本右翼政客近年来不断推动扩军备武，“切香肠”式推进军事松绑，架空日本和平宪法的“专守防卫”理念。高市上台后更是加快这一进程，甚至试图修改“防卫装备转移三原则”“无核三原则”等。
	韩国韩中城市友好协会会长权起植说，高市错误言行“无视外交惯例、彻底违反国际法”，是“公然挑战战后国际秩序的极端政治操作”。
	克莱格直言，高市的错误言行并非偶然，与其长期频繁参拜靖国神社以及加速日本军事化进程等动作密切相关。“日本从未真正面对其在战争中的反人类罪行，至今依然予以否认。”
	塞内加尔官方媒体《太阳报》刊文说，高市错误言行无视国际法，带有严重挑衅意味，与历史事实和国际共识背道而驰。
	注定以失败告终
	多国人士认为，高市的一系列错误言行挑衅国际正义、破坏战后国际秩序、践踏国际关系基本准则，后果严重、危害深重。如果日本想重走军国主义老路，最终只能以失败告终。
	美国国际问题专家、前驻白宫记者威廉·琼斯认为，高市错误言行是军国主义、扩张主义等危险倾向的回潮，危害战后世界繁荣与稳定。
	高市错误言行及相关动向引发周边国家警惕和批评。韩国国会议长禹元植要求日本在历史、领土等问题上展现真诚反省和负责任态度；朝鲜媒体发文批评日本正在撕下“和平国家的面具”，暴露“战争国家的丑恶嘴脸”；俄罗斯外交部发言人扎哈罗娃批评高市至今不反省自身错误。
	鉴于高市相关言行极其错误、极为危险、极具挑衅，中方向日方进行严正交涉，并出台一系列反制措施。
	大量日本民众自发到首相官邸前抗议，要求高市撤回错误言论并道歉。日本不少政界人士、媒体和专家纷纷批评高市言行恶化中日关系，引发地区局势紧张，给日本“带来灾难”。日本经济界人士普遍担忧日中关系恶化，进一步冲击本已面临下行压力的日本经济。
	琼斯指出，高市错误言行在曾遭受日本侵略的国家引发紧张和担忧，日本经济已因此受到冲击。日本战后靠贸易和发展实现繁荣，如今却牺牲这种繁荣去推行在本地区制造紧张甚至冲突的政策。这是“愚蠢行为”，高市应反省自身错误。
	扎哈罗娃谴责日本公然挑战战后国际秩序。“高市如果了解历史，便会意识到，日本历史上的侵略行动均以失败告终。”【编辑:王琴】
</body></doc>