<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>269</id><url>http://www.chinanews.com/jk/2025/11-25/10521410.shtml</url><title>打破基本医保地域限制 2026年度“北京普惠健康保”新市民参保细则公布</title><datetime>2025-11-25 21:32:00</datetime><body>	中新网北京11月25日电随着2026年度“北京普惠健康保”参保通道正式开启，这座城市里的外卖小哥、异地求学的学子、来京帮衬带娃的父母等新市民群体，迎来专属的医疗保障。作为北京市多层次医疗保障体系的重要组成部分，“北京普惠健康保”打破医保地域限制，让非北京医保参保的新市民也能手握“安全感”，投保热情持续升温。
	打破基本医保地域限制新市民可保可赔
	本年度新市民的参保条件依旧是拥有北京户籍或持有北京市居住证且已参加异地基本医保的北京市新市民。在参保过程中，被保人需进一步确认身份时，可以选择“新市民”身份参保，也就是说无论是常年奔波的快递员和外卖员、异地求学的北京户籍大学生，还是来京帮忙带娃的父母，都能顺利纳入参保范围。值得关注的是，参保不限年龄、不限健康状况，即便是80岁以上的高龄，或是患有糖尿病、高血压等既往症的人群，也能正常参保并按约定比例享受理赔待遇，真正实现“应保尽保”。
	对于来京为子女带娃的父母，若已参加异地基本医保但暂未办理北京市居住证，子女可帮助办理北京市居住证，一般来说，外地来京的父母，在京没有工作，需要先办理居住登记卡，大家可以通过“北京市居住证”微信公众号，在首页点击【我要办理→北京市居住证→首次申请北京市居住证(卡)】，选择【北京市居住登记卡】，根据提示操作即可；《北京市居住登记卡》有效期已满5个月且不到7个月，同时符合“在京有合法稳定就业、合法稳定住所、连续就读”条件之一，及时申请办理《北京市居住登记卡》换领《北京市居住证》。
	针对在外地上学的大学生，一般分为两种情况，一是有北京户籍且参加了外地医保，可以直接参保2026年度“北京普惠健康保”；二是父母在北京工作，孩子没有北京户籍，参加了外地医保，还需要办理北京市居住证；这两种情况在参保时，都选择【新市民】身份参保即可。
	需注意的是，北京职工医保参保人为家人投保时，如果想用医保个人账户余额支付保费，其家人必须也是北京医保。如果不满足这类情况，可以使用微信支付、支付宝等方式支付保费。
	普惠保障护航北京市新市民理赔流程清晰指引
	为切实保障在京奋斗的新市民群体医疗保障权益，让“同城同保障”的温暖惠及更多参保人，“北京普惠健康保”针对北京市新市民群体的保障范围、理赔流程及关键注意事项作出明确规范，具体如下：
	一、在保障范围方面，新市民的医疗保障范围覆盖医保内的住院和门诊特殊病自付费用和医保外住院自费费用，在符合赔付条件的情况下，免赔额以上的费用按约定比例报销；关于特药责任，今年药品清单增至159种，病种覆盖扩展至87种，0免赔额，符合特药清单且在适应症范围可按比例报销。
	二、在理赔流程方面，新市民在理赔时，如果在医保所在地就医，需经当地基本医疗保险结算后方可报销；如果在非医保所在地就医，可以先通过“国家医保平台”APP或“国家异地就医备案”小程序线上办理异地就医备案(可跨省直接结算的地区除外)，经当地基本医疗保险结算后方可报销。新市民可以通过“北京普惠健康保”微信公众号线上申请理赔。
	三、在理赔注意事项方面，新市民需重点关注两点：一是理赔材料需齐全，除医疗机构出具的诊断证明、病历、费用发票及清单、第三方补偿结算证明等基础材料外，还需提交北京户口本或者有效北京市居住证信息(被保险人的出险时间须在居住证有效期内)及其他理赔须知内要求的理赔材料；二是理赔凭证有明确要求，居住登记卡不能作为“北京普惠健康保”的理赔凭证，卡到期后一定要及时换成北京市居住证，避免影响理赔。
	“北京普惠健康保”项目组相关负责人表示，如有其他的疑问，可关注“北京普惠健康保”微信公众号，点击底部菜单栏【服务中心】，选择【在线客服】或拨打官方客服电话4000761788咨询，参保期服务时间为8:00-21:00。
	2026年度“北京普惠健康保”参保范围广泛，除了上述新市民，北京基本医保参保人(城镇职工医保、城乡居民医保)、北京市医疗保障局等相关政府部门管理的特定人群(征地超转、医疗照顾、离休及军休参保人员)、中央公费医疗人群均可以关注官方指定参保平台“北京普惠健康保”微信公众号线上投保；还可在支付宝、“京通”小程序等官方渠道搜“北京普惠健康保”投保；亦可通过中国人民保险、中国人寿、泰康、太平洋保险、中国平安、北京人寿6家保险公司的专业工作人员咨询投保；还可通过中国工商银行、中国农业银行、中国银行、中国建设银行、交通银行、北京银行、北京农商银行等银行的在京线下营业网点投保。2026年度“北京普惠健康保”参保截止时间为2025年12月31日，保障期限为2026年1月1日至12月31日。(完)【编辑:王琴】
</body></doc>