<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>293</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/11-25/10521365.shtml</url><title>售价百万的“抗癌针”有用吗？专家表示并非万能</title><datetime>2025-11-25 20:05:00</datetime><body>	近期，价格百万的“抗癌针”屡屡登上热搜，有网友称，注射“抗癌针”后癌细胞被完全清除了。不少人惊呼，癌症真的要被攻克了吗？所谓的“抗癌针”到底是怎么回事？真能清除癌细胞吗？
	实际上被网友们称为“抗癌针”的是目前全球前沿的癌症免疫疗法之一——嵌合抗原受体T细胞免疫疗法，也就是“CAR-T疗法”的俗称。它并不是普通的注射针剂，而是通过改造使人体的T细胞成为CAR-T细胞，它可以理解为一种“活的细胞药”。
	中国工程院院士中国抗癌协会理事长樊代明：正常人都有癌细胞，但是为什么不得癌？因为身体有强大的自然力，包括免疫力。免疫力从哪里来？主要是从淋巴细胞来。肿瘤病人肿瘤长起来以后，淋巴细胞杀不了或者是有各种原因，要不就是不认识，要不就是力量不够。在这种情况下，如果对淋巴细胞进行改装，让它能够认识癌细胞，而且能够杀死癌细胞，这个就是免疫细胞。
	简单来说，“CAR-T疗法”治疗肿瘤的过程主要经过五个步骤：
	“采”：从癌症患者体内采集出普通的免疫T细胞。
	“武装”：通过基因工程技术，为这些T细胞装上一个名为“CAR”(嵌合抗原受体)的“GPS导航头”和“激活开关”。
	“扩增”：在体外大量扩增这些“超级杀手”CAR-T细胞。
	“回输”：将它们像输血一样回输到患者体内。
	“战斗”：CAR-T细胞在患者体内精准地找到并摧毁带有特定标记的癌细胞。
	北京大学人民医院血液科副主任医师吕萌：CAR-T细胞之所以目前来说比较稀有，因为它是一个个性化定制的过程，每一个患者所接受的这份CAR-T都是用自己的细胞培养了全世界独一无二的药品。
	“CAR-T疗法”目前在国内研发的上市产品价格从几十万元到一百多万元价格不等，如此昂贵的原因除了高度定制化、生产工艺复杂外，还包括漫长的研发成本以及更加严格的监管与供应链等。
	CAR-T并非万能仅对部分血液肿瘤有效
	据专家介绍，目前，全球现有批准上市的“CAR-T疗法”共15种，其中美国上市7种，中国上市8种。对某些复发、难治性血液肿瘤，部分患者确实达到了长期生存乃至临床“治愈”的效果。但这种疗法并非万能。
	吕萌：现在“CAR-T疗法”，全世界第一例是在B淋巴细胞白血病上施展。中国现在已经获批的8款治疗产品，有3款针对多发性骨髓瘤，有2款针对急性B淋巴细胞白血病，还有针对淋巴瘤。目前获批的治疗，一定是出现化疗难治复发的。比方说淋巴瘤要到了第二线或者第三线治疗，骨髓瘤可能得到第四线治疗。白血病需要经过标准的两个疗程化疗还不缓解的这种难治复发的，才能够接受CAR-T的治疗。
	截至目前，“CAR-T疗法”对占绝大多数的实体肿瘤治疗领域，在全球范围内仍然处于科研阶段。
	中国抗癌协会乳腺癌专委会副主任委员张国君：比如乳腺癌、肝癌、肠癌，这叫实体肿瘤，而白血病、淋巴瘤是非实体肿瘤、血液系统肿瘤。在血液系统肿瘤证实它的有效性，但是实体肿瘤仍然处于研究阶段。特别是如果应用临床以后，对哪些肿瘤有效还需要仔细甄别。第一可能有效，但是只是对某种类型的肿瘤有效或者某一部分分型的肿瘤有效，并不是全有效。
	CAR-T为活细胞治疗有潜在严重副作用
	专家介绍，除了目前在实体肿瘤治疗方面存在尚未应用的局限性，“CAR-T疗法”在临床上还有可能发生严重的副作用。而且仍有部分患者对该疗法不响应，或治疗后出现复发的情况。
	吕萌：“CAR-T疗法”毕竟是一种活细胞治疗，它在人体内与肿瘤激烈战斗的时候，可以出现炎症反应综合征，这种炎症反应综合征可以使病人出现高烧不退，血氧下降、血压下降等比较严重的并发症。同时CAR-T可以进入中枢神经系统，进入脑子，我们经常说CAR-T输完了以后，病人出现脑子反应，就像人醉酒一样可以出现精神的躁狂，包括昏迷、癫痫发作。在比较有经验的医院，已经将这种严重的并发症概率降到了10%乃至5%以下，来保障患者接受“CAR-T疗法”的安全。同时，在国外的监管体系中也发现有极少数的罕见案例出现了CAR基因导致的二次肿瘤，这一点已经被美国的药品监督管理局写在了药品说明书上，提醒公众应该警惕潜在的二次肿瘤。
	专家提示：对网上来历不明的细胞治疗产品应保持警惕
	记者在采访中发现，由于“CAR-T疗法”的走红，网上已经有一些叫卖“抗癌针”、各种“细胞治疗癌症”的机构甚至个人。对此，专家提示患者，切莫病急乱投医。
	吕萌：根据国务院公布的生物新技术监管条例，2026年正式将CAR-T这一类新技术纳入了全面的监管体系。这种网上来历不明，没有国家卫健委和药监局批准的细胞治疗的产品，其实有非常大的危险性。它没有经过国家监管体系的详细认证，也不是在国家监管体系下参加正规的临床试验，这种产品出现的毒副作用和潜在的副作用都是不可预测的。【编辑:黄钰涵】
</body></doc>