<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>31</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2025/11-23/10520423.shtml</url><title>“冷不丁梆梆就两拳”，为什么非得“冷不丁”，不能“热不丁”？</title><datetime>2025-11-23 19:06:00</datetime><body>	《喜人奇妙夜》又出新梗——冷不丁梆梆就两拳——出自冷不丁梆梆就两拳掌门人拳王张八旦。
	爆笑之余，你有没有想过，为什么非得是“冷不丁”，不能是“热不丁”“温不丁”“凉不丁”……(此处莫名想到《甄嬛传》：不要冷太医、不要热太医，就要温太医)
	口语中有很多俗语，用久了习而不察，细想想真是奇怪。就比如“冷不丁”，它是突然的意思，和“冷”“不”还有“丁”好像都没啥关系。假如有外国人问这些说法的来历，你可能会像一些英语老师那样告诉对方这就叫“固定搭配”；但对于相关领域的研究者而言，这一个个“怪词”背后可都藏着学问。
	“冷不丁”的祖先
	叫“冷丁丁”
	“冷不丁”是一种很“年轻”的用法，是晚清、民国时期“冷不丁”变出来的。它的祖先叫“冷丁丁”(现代的东北话中仍然有这个词)。
	“冷丁丁”一词在元朝就有了。元朝有个人叫姚燧，写过一组套曲叫《双调·新水令·冬怨》，其中有一曲《水仙子》，前几句是：“朔风吹倒楚王宫，冻雨埋藏神女峰，雪雹打碎桃源洞。冷丁丁总是空，簌湘帘、翠霭重重。”这段描写可谓寒气逼人，其中的“冷丁丁”正是“很冷”的意思。
	“冷丁丁”中的“丁丁”大概是一个让“冷”听上去更生动的后缀，最初有可能是从“冷”叠韵变出来的。在今天的普通话中，“冷”和“丁”的韵母不一样，但在古时候，它俩的关系可暧昧了。“冷”的古音本来与“岭”同音，至唐前期才逐渐分开；到元明时期，又有资料显示“冷丁丁”的“丁”读为“争”(见明朝人臧懋循所编《元曲选·救孝子》的“音释”)。何况，就算我们不讨论这些历史上的藕断丝连，只从今音看，“ing”与“eng”也相隔不远。
	“冷丁丁”的这个后缀“丁丁”就好像“干巴巴”中的“巴巴”，“脏兮兮”中的“兮兮”，或者“满登登”中的“登登”，单纯表示生动化，并不指代什么具体意思。这种“ABB”型的形容词生动化形式其实自上古时期就有，不知为何，在元朝冷不丁变得特别繁盛。
	这些后缀虽不承载具体意思，但常常沾染了一些感情倾向。比如“丁丁”就是一个消极后缀。文献中除了“冷丁丁”，也有“孤丁丁”，甚至还有“死丁丁”。明朝有一本杂剧叫《王摩诘拍碎郁轮袍》。“王摩诘”就是王维。杂剧里说，唐朝有个人叫王推，假冒王维招摇撞骗。王维名头大，王爷、公主都服他，对这个假冒伪劣的王维的王推也礼敬有加。王推给王爷、公主弹奏了琵琶曲《郁轮袍》。他水平不高，胆子不小，琵琶切切嘈嘈，王爷眉开眼笑，被他唬住了。王爷当即命令老乐师曹昆仑拜王推为师。曹昆仑可是行家，心想这家伙琵琶弹得比驴拉磨好听不了多少，王爷竟颠倒黑白，让自己向他学琵琶，气得直抱怨：“他啊，活碌碌的人前狗；我啊，死丁丁的山中豹。”这里将“活碌碌”与“死丁丁”对仗，传神地写出了一种活人微死的无奈感。
	“冷丁丁”本来是一种对冷的生动化表达。不过，在世界各国语言中，表示寒冷义的词经常有“突然”的意思。比如汉语中古老的“冷箭”一词指突然飞出的暗箭；英语中的“coldcall”指突然打来的推销电话；德语中的“kalterwischen”(猛地抓住)字面义是“寒冷地抓住”……作为“冷”的生动化形式，“冷丁丁”也有了“很突然”的义项。
	元明两朝其实流行着许许多多花里胡哨的强调式，“ABB”式只是其中的一种，也经常演变成别的形式。比如在明朝，“突然”义的“冷丁丁”便演变成了“冷急丁”，到近代又变出“冷不丁”。这里的“不”似乎也是个词缀，不过它不是后缀，而是个表负面强调的中缀。今天的很多方言(特别是北方方言)中仍然有“不”或与之类似的中缀，比如北京话将“酸溜溜”称为“酸不溜”，哈尔滨话将“蔫叽叽”说成“蔫不叽”，还有不少方言都有的各种“不楞登/熥”“不拉唧”“不呲咧”等，绝大多数都不是啥好词。
	“王八蛋”——
	“龟”是怎么从“吉兆”变成了骂人词
	《冷不丁梆梆就两拳》里还有一个被反复铺垫又cue到的包袱——拳王张八旦，想必你已经意会。
	除了“冷不丁”，“王八蛋”的词源也很奇怪。今人眼里“王八”一词指代动物时说的主要是鳖，但在古人的记载中，“王八”(也写作“亡八”“忘八”)似乎更常指代乌龟。比如明末“三言二拍”中的《初刻拍案惊奇》卷十《韩秀才乘乱聘娇妻吴太守怜才主姻簿》：“那韩子文考了三等，气得目睁口呆，把那梁宗师‘乌龟’‘亡八’的骂了一场，不敢提起亲事，那王婆也不来说了。”
	这就很奇怪了，因为在古代文化中，乌龟本是堂堂“四灵”之一，属于相当吉利(甚至有些神圣)的动物。古籍里用说乌龟好话，或借用乌龟说人好话的记录数不胜数。比如宋朝龚明之《中吴纪闻》卷六记载，南宋时有个人叫孙纬，给权相秦桧写了一首贺寿诗：“面脸丹如朱顶鹤，髭髯长似绿毛龟。欲知相府生辰日，此是人间祭龟时！”他夸赞秦桧看起来像个“绿毛龟”，结果秦桧读罢“甚喜之”。
	直到元代，乌龟的形象仍然比较正面，所以元朝还有像“谢龟巢”“刘应龟”之类的人名。大概要到明朝中期的嘉靖年间，才有“乌龟”已变成骂人话的比较可信的记载。比如清前期著名学者王士祯所著《池北偶谈》卷二十二记载明中期的权相张居正本名好像就是“张龟”：“麟、凤、龟、龙，并称‘四灵’，汉、唐、宋已来取‘龟’字命名者不可胜纪，至明遂以为讳，殊不可解。惟张太岳生时，其母梦一大龟入室，因名之曰‘龟’。后梦神人谓‘泄天机’，乃易名。”其实，“张太岳”(张居正)的老妈到底梦到了啥，显然只有老妈自己一个人清楚。如果她给儿子改名的理由真的是担心泄露天机(而非听说市井间“龟”的风评好像不太好了)，那后世的王士祯恐怕也就听不到这则故事了吧。
	那么“龟”的形象是如何变坏的呢？学界对此的猜想有很多种。很多学者都认为“龟”的形象崩塌可能与“绿头巾”有关。元明时期规定娼妓家的男性需要戴绿头巾。《元典章·礼部卷二·礼制二·服色》：“娼妓之家家长并亲属，男子裹青头巾，妇女滞子抹，俱要各各常穿裹戴。”所以，古人会将男性之妻与别人有染称为戴“绿头巾”，这就是“绿帽子”的祖源。
	“绿头巾”说久了，骂人已不那么犀利。于是，又有刻薄人挑出了几种绿脑袋的动物来作绿帽子的“代言”。最先用到的是“鸭”。元人孔克齐著《静斋至正直记》卷一：“世以鸭比喻五奴也。”“五奴”即苏五奴，是唐朝一个著名的靠纵妻为淫牟利的人。
	到了明代，同样长着绿脑袋的乌龟也被拉下了水。明人谢肇淛《五杂俎·人部四》：“今人以妻之外淫者，目其夫为乌龟。”“乌龟”骂多了，若还想骂出花样，则可以说人家是乌龟的孩子(仍然是乌龟)。前面提到，古人常以“王八/亡八/忘八”指代乌龟(其中的理据尚不清楚，学界对此有多种猜想)，“王八蛋”的说法就这样诞生了。
	策划制作
	作者丨清洁工南开大学训诂学博士中国科普作家协会会员
	审核丨王弘治上海师范大学人文学院副教授
	策划丨徐来
	责编丨杨雅萍
	审校丨徐来、张林林
	(来源：科普中国微信公众号)【编辑:王琴】
</body></doc>