<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>319</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/11-25/10521289.shtml</url><title>“一体两翼”聚合力  “四维攻坚” 护民安 鄄城公安书写平安建设高分答卷</title><datetime>2025-11-25 18:49:00</datetime><body>	“从报警到民警到场只用了5分钟，被盗的10万元现金还没被转移就追回来了！”近日，鄄城县陈王办事处居民握着办案民警的手连连道谢。这起24小时内破获的盗窃案，正是鄄城县公安局2025年推行“一体两翼”布局、深化“情指行1+6+N”机制的生动缩影。今年以来，鄄城公安以“合成战”破案攻坚、“体系防”筑守平安、“严执法”树牢公信、“强保障”夯实根基，实现刑事案件破案率同比提升20个百分点的亮眼成绩，交出了一份平安建设的“鄄城答卷”。
	合成作战破大案：六级架构织密“打击网”，破案率稳居全市前列
	“涉案185万元的部督诈骗案，共抓获16名嫌疑人，及时挽损！”提及“朱某娟被诈骗案”的侦办效率，鄄城县公安局合成打击专班民警记忆犹新。这起案件的快速告破，得益于鄄城公安构建的“六级合成作战体系”。
	该体系以指挥调度中心为“龙头”，整合多中心资源，通过“一张图”调度就近警力，将处警到场时间缩短至5分钟内；以案侦研判中心、“赵遇堂工作室”为“技术中枢”，依托网安技术和数据建模，输出高质量线索；以合成打击专班为“尖刀”，专攻大要案和疑难案件；再辅以优化后的专业警种、片区打击队和派出所办案岗，形成“全链条打击闭环”。
	数据见证攻坚实效：2025年以来，鄄城公安刑事案件破案率达79.5%，较2023年提升20个百分点；其中盗窃案件破案率84.1%，同比提升45个百分点。从“崔某彬被诈骗案”端掉4个赌博窝点，到蒙面寻衅滋事案3天内抓获全部嫌疑人，多警种联动的“合成战力”持续释放。
	体系防控筑屏障：五级防线拧紧“安全阀”，发案率持续下降
	“住在这里特别安心！”古泉街道居民对“三线巡逻”模式赞不绝口。为破解治安防控“死角”，鄄城公安构建“五级体系防”架构，实现全天安全守护无缝衔接，从源头减少案件发生。
	在顶层，涉稳预警中心与基础管控中心联动，实现“事前预防”；将全县划分为4个警务片区，设3个“一分钟处置点”、13个“五分钟处置点”，特巡警、交警、派出所联巡联防，形成“守区护面、守点护圈、守口护路”格局；城区派出所推行“一室三队”警务运行模式，农村派出所全部设立综合指挥室，把精力转向防范；社区警务落实“1+2+N”要求，12个城区社区民警专职化，农村实行“辅警驻村”；再加上公交司机、外卖员等“信息员”和“红巷义警”“斑马义警”等群防力量，织就“全民参与”的防控网。
	科技赋能让防控更精准高效：视频专网从千兆升级至万兆，用“机器看视频”替代“人力巡查”，实现从“事后调查”到“提前预警”的转变。今年以来，鄄城盗窃案件发案较2023年下降17%，可防性案件大幅减少。
	规范执法显温度：全流程管控守牢“公平线”，复议案件零撤销
	“本以为邻里宅基地纠纷要跑好几趟，没想到民警当场调解，还讲清了法律规定！”什集镇祝楼村张大爷的经历，折射出鄄城公安执法的“温度”与“力度”。2025年，鄄城公安以“严执法”为核心，通过制度规范、能力提升、问题整治，实现行政案件复议“零撤销、零变更、零违法”。
	执法办案管理中心是“规范中枢”：所有刑事案件和复杂治安案件统一在此办理，专业队伍负责录音录像、集中看护，让民警专注办案，中心使用率从2023年的5%提升至100%；围绕接处警、伤害案件、取保候审等易出问题环节，出台《接处警执法规范实施细则》《伤害类案件办理工作规定》等10余项制度，形成“闭环管理”；每季度组织法律考试、每月开展案卷评查，剖析典型案例、公示案件得分，倒逼民警提升法治素养。
	什集派出所的“三颗心”执法模式更成标杆：以“人民之心”推行“温情执法+刚性规范”，现场调解成功率达90%；以“敬畏之心”构建全流程监督，每日抽查执法记录仪；以“精进之心”开展“以案释法”练兵，让民警成为“执法多面手”。今年以来，鄄城行政案件办结数较2024年提升19.1%，2024年刑事案件起诉数较2023年增长32%，执法公信力持续攀升。
	硬核保障惠民生：队伍与服务提质双发力，守护居民安全感
	走进如今的鄄城公安，你会发现一系列令人欣喜的变化：多个派出所、交警中队旧貌换新颜，执法用车、单警装备全面升级......坚实的保障体系是鄄城公安战斗力的源泉，鄄城公安从党建引领、队伍建设、硬件升级、服务提质多维度发力，为平安建设注入动力。
	鄄城公安推行“1234”党建工作机制，研究制定《党建业务“真融合”五个实招》，将党建引领融入实战，让政治要求从“文件里的概念”变成“手头上的工作”，实现党建与警务同频共振、融合发展；优化干部队伍结构，完善督导考核，一套系统化、现代化的警务保障体系正在形成，为平安建设注入源源不断的活力
	硬件升级更让服务“提档加速”：车管所设企业服务专窗、开通节假日“绿色通道”，50项高频公安业务下沉社区代办点，实现“家门口”办理；什集、引马派出所新办公场所投入使用，交管大队新车管服务中心即将运营，新增执法用车31辆、执法记录仪122部——从民警到群众，“强保障”带来的获得感实实在在。
	从“合成战”的雷霆出击，到“体系防”的未雨绸缪，从“严执法”的公平正义，到“强保障”的坚实支撑，鄄城公安的2025年，是基层治理现代化的一次生动探索。当“79.5%的破案率”与“17%的盗窃案件降幅”相映，当“云调解”的便捷与“义警巡逻”的温暖相融，这份平安答卷，写满了鄄城公安的担当，更浸透着群众的满意。(牛文杰贾蕊李俊男)【编辑:李润泽】
</body></doc>