<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>330</id><url>http://www.chinanews.com/gsztc/2025/11-25/10521269.shtml</url><title>内存条价格飙得比黄金猛，日常生活要受影响了？</title><datetime>2025-11-25 18:14:00</datetime><body>	文/陈昊星
	在北京中关村科贸电子城做了多年电脑配件生意的侯莹，最近明显感到“生意不如从前好做了”。
	作为电脑核心配件的内存条价格近月来持续走高。近一个多月来，32GDDR4型号的价格从350元飙升至850元，DDR5同规格产品更是从550元暴涨至1600元，让商家陷入“报价两难”的困境。
	全球科技产业供应链分析平台DigiTimes统计也显示，9月底至11月，内存现货价格出现较大幅度上涨，DDR416G(2Gx8)单月涨幅逾九成，DDR516G单月涨幅则高达102%，涨幅远超同期黄金。
	“根本没法跟客户报价，报低了立刻亏本，报高了客户又觉得我们在坑人。”侯莹说。
	内存条价格为什么飙得比黄金还猛？
	供需失衡已达临界点
	目前，内存条市场需求猛增，供给却主动收紧。一方面，数据中心等领域对内存的需求持续增加；另一方面，三大存储颗粒巨头陆续公布了内存产品的停产计划。
	花旗报告指出，到2026年，动态随机存取存储器(DRAM)将面临供不应求的局面。预计2026年DRAM需求量同比将增长约20.1%，而供给仅增长约17.5%，供需差距将进一步加大。
	全球三大存储颗粒巨头——三星电子、SK海力士和美光科技自今年年中起，陆续公布了旧一代DDR4和LPDDR4内存产品的停产计划，这进一步加剧了内存条市场紧缺。
	不仅是内存市场，整个存储芯片行业都面临紧张局面。
	瑞银11月初发布的最新行业调查数据显示，存储芯片行业正进入一个“严重短缺”的时期，强劲的需求与有限的产能扩张共同推动DRAM的价格进入强劲上行周期；2025年第四季度的DDR(双倍速率同步动态随机存储器)内存合同价格也预计环比涨幅将超过21%。
	南开大学金融发展研究院院长田利辉在接受中新社国是直通车采访时指出，目前存储市场的供需失衡已经到了临界点。三星3nm工厂出现故障，加上SK海力士等巨头减产，使全球DRAM库存骤降。同时，三大厂商将主要产能转向利润更高的HBM(高带宽内存)和DDR5，进一步加剧了消费级内存的短缺。
	田利辉说，AI的爆发性需求正在重塑产业格局。存储行业正从以往的周期性波动，转向“技术驱动+AI需求”的双轮驱动模式。云计算巨头提前锁定未来三年的产能，而HBM产能的优先投入，也挤占了消费级内存供应。可以说，内存价格的大幅上涨，是AI需求爆发与产能供给不足相互碰撞的必然结果。
	达睿咨询创始人马继华在接受采访时还表示，此次内存价格上涨的原因，除了供需失衡之外，也与芯片产业面临的各种制裁和限制密切相关。这些因素打乱了产业的投资节奏，也抑制了产能的增长，从而推动了内存市场的紧张局面。
	存储上涨影响日常生活
	相比具有避险属性的黄金，存储芯片的涨价虽然不及黄金那般引人瞩目，但它同样在悄然推高我们日常生活中的部分成本。
	马继华表示，例如新款手机、电脑的定价可能因此变贵，同时换机和装机成本随之上升，线上线下配件店的“涨价潮”也会快速传导到消费者身上，使设备升级变得更贵。
	在他看来，内存价格的大幅上涨必然会推动终端产品成本上升，尤其对低端手机、平板和电脑的影响更为明显，甚至可能在一定程度上抑制消费需求。一般来说，内存在整机成本中占比不足10%，但若价格持续大涨，成本占比可能提升5-10个百分点，这也将对终端厂商的利润构成不小压力。
	此外，电子产品的更新换代节奏也可能因此放缓。关键零部件价格上涨，会促使整机厂商减少高配版本的推出，控制产量，甚至推迟部分新品的上市时间。这意味着消费者将更难以在同样的价格区间内买到配置更高的设备。
	与此同时，游戏玩家也会受到明显影响。内存和存储价格走高不仅会提高装机和升级成本，还可能影响整机的性能配置选择，玩家想提升画质、帧率或打造高性能主机，都需要付出比以往更高的预算。
	本土企业迎来窗口期
	虽然全球存储市场长期被三大巨头掌控，但近年来，本土存储企业的成长速度正在不断加快，市场竞争格局正悄然发生变化。
	中商产业研究院撰文指出，2025年中国内存企业核心竞争力体现在技术突破与全产业链协同能力上，拥有自主晶圆制造能力、高端接口芯片设计技术、先进封装工艺或关键材料供应能力的企业正构筑起强大壁垒。
	例如，长鑫存储是目前国内较为成熟的DRAM厂商，国内唯一实现通用型DRAM晶圆大规模量产的企业，已成功量产19nmDDR5和LPDDR5X产品，良率超95%，在利基市场和车规级领域占比显著。
	兆易创新目前全球NORFlash(非易失性闪存技术)市场前三，国内份额第一，利基型DRAM自研突破LPDDR4/5，车规级存储产品通过特斯拉等头部车企认证，技术壁垒和毛利率水平突出。
	田利辉直言，此轮内存涨价，实际上为本土存储企业打开了一个难得的战略窗口期。部分模组厂商已经实现快速扭亏，本土替代进程也在明显加速。
	他认为，目前一些本土存储企业已具备国际竞争力，本应在这一轮周期中实现跨越式发展。随着国内云厂商加大资本投入，存储产业正从以性价比为主的竞争模式，转向以技术创新为核心，这也为本土企业突破国际垄断、实现技术跃升创造了历史性机遇。【编辑:黄钰涵】
</body></doc>