<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>343</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/11-25/10521212.shtml</url><title>个人养老金制度三周年：超400款保险产品面世</title><datetime>2025-11-25 16:49:00</datetime><body>	三年前，个人养老金保险产品的货架，像是一个精心布置但选择有限的“样板间”，难免让追求个性化的用户有些意犹未尽。试点近三年后，昔日略显稀缺的产品，目前已如雨后春笋般涌现。北京商报记者近日梳理发现，险企已推出的个人养老金保险产品总数突破400款大关，118款在售产品正“同台竞技”。同时，曾由固定收益“一统天下”的格局正在松动，带有浮动收益性质的分红型、万能型产品大规模扩容，占据在售产品的四成以上。
	在业内人士看来，这场从“稀缺”到“丰富”，从“稳健保底”到“攻守兼备”的变迁，不仅是一串数字的更迭，更映射出在市场供需与政策引导的双重驱动下，大众为退休生活进行财务规划的观念正在进化，一幅更为多元也更为复杂的养老金融图景正徐徐展开。
	浮动收益类产品密集上新
	从时间线来看，2022年4月，国务院办公厅印发的《关于推动个人养老金发展的意见》，标志着个人养老金制度的建立；同年11月25日，人社部宣布，个人养老金制度在36个先行城市(地区)启动实施，这项关乎亿万人晚年生活质量的制度探索，迈出从蓝图走向现实的关键一步；自去年12月15日起，个人养老金制度由36座先行城市扩大至全国……
	与一般金融产品相比，个人养老金产品要具备运作安全、成熟稳定、标的规范、侧重长期保值四个属性，从而更好地保障退休人员的生活。
	三载光阴，白驹过隙。个人养老金保险产品自身，也完成了一场从无到有、从试点到全国推广的“自我进化”。据北京商报记者梳理，自个人养老金制度试点以来，个人养老金保险产品不断扩容，市面上已推出437款产品，目前在售产品达118款。包括中国人寿、国民养老、人保寿险、太保寿险、农银人寿在内的超过20家险企参与其中。
	如果说数量的增长是“量变”，那么产品类型的演变则预示着更深层次的“质变”。目前，产品类型主要集中于两全保险、年金保险和专属商业养老保险。其中在售的部分年金险和两全保险，纷纷披上“分红型”或“万能型”的新装。这两个专业术语，对于普通消费者而言，最直观的意味便是产品从此具备了提供浮动收益的可能。整体而言，这类浮动收益类产品正密集上新，其合计占比已达在售产品的四成以上，成为货架上不容忽视的半壁江山。
	个人养老金保险产品的收益情况无疑是市场关注的焦点。以备受瞩目的专属商业养老保险为例，去年的数据显示，有七成产品的结算利率维持在3%以上，多款在售产品的结算利率甚至突破4%的门槛。根据各险企公布的数据，其稳健账户结算利率多在2.5%—4.07%的区间内波动，而进取账户则分布在2%—4.12%的区间。
	“分红型产品的客户利益分为‘保证’和‘浮动’两部分，保险公司需要将运营收益的大部分与保单持有者共享。”这种机制，在业内人士看来，为消费者带来前所未有的选择弹性。不同风险偏好、保障需求、投资需求的客户，终于可以在该框架内找到属于自己的“菜”。在北京工商大学中国保险研究院副秘书长宋占军看来，保险公司新推出的个人养老金保险，会受到预定利率下调的影响。在浮动收益型产品成为保险公司供给主体的趋势下，新开发的个人养老金产品也将越来越多的以分红型产品出现。
	对于产品类型的变化，众托帮联合创始人兼总经理龙格表示，这主要源于市场供需两方。对保险公司而言，在长期利率下行背景下，推出分红型产品可缓解固定收益承诺带来的利差损风险，实现风险共担，且有利于产品差异化竞争。对消费者而言，单纯的固定收益可能难以对抗通胀，分红型产品提供“保底+浮动”的收益模式，契合了部分投资者在稳健基础上追求资产保值增值的需求，是风险与收益的折中选择。
	产品+服务待破局
	个人养老金是政府政策支持、个人自愿参加、市场化运营的补充养老保险制度。对于参加人来说，可根据经济负担能力，自主决定是每年都参加还是部分年度参加，以及年度内缴多少、一次性缴纳还是分次缴纳。现金、手机银行或个人网银等渠道均可缴费。个人养老金资金账户实行封闭运行，不得提前支取。
	制度的吸引力，从开户数据中可见一斑。人社部数据显示，截至去年11月末，个人养老金制度试点两周年，36座试点城市已有7279万人开通个人养老金账户。但如何增强产品吸引力，激发居民持续的缴费意愿，而非让账户沦为“沉睡账户”，已成为整个行业共同关注的焦点。
	“个人养老金保险包括个人养老金制度，当前仍处于发展初期。”宋占军表示。
	龙格表示，市场正处于“快扩容、低活跃”的初级阶段。发展成绩固然显著，产品数量、类型和开户人数快速增长，但核心痛点在于“叫好不叫座”，实际缴费和持续缴费意愿低。同时，他剖析了背后的原因：其一，产品吸引力相对不足，固定收益产品在多变市场下的吸引力下降，而浮动收益产品又面临投资者教育缺失的困境；其二，税收激励政策对中低收入群体的感知较弱；其三，资金长期锁定与居民普遍的流动性偏好之间存在矛盾；其四，投资者对个人养老金的信任和长期投资理念尚未完全建立。
	破局之路在何方？业内人士普遍认为，为突破当前发展瓶颈，保险机构必须大力创新，开发与健康管理、养老服务紧密绑定的综合型产品。龙格表示，要实现从“广覆盖”到“深激活”的质变，需多方合力、精准施策。对于短期突破的建议，龙格认为，可以优化税优政策，建议研究提高缴费额度上限、实行“直接补贴”或“匹配缴费”模式，让中低收入者即时感受到激励，提升参与率；简化参与流程，推动开户、缴费、投资、退税/免税的全流程线上化、一键化，大幅降低操作门槛。
	龙格表示，中长期核心在于推动产品从“财务储蓄”向“综合解决方案”升级，深度融合“养老+健康”服务(如康护、养老社区)，以实质性权益提升附加值。同时，必须加强长期、透明的投资者陪伴与教育，利用科技提供个性化规划，构建用户信任，最终让个人养老金成为公众心目中保障未来生活品质的、不可或缺的温暖依靠。
	“未来三年实现‘深激活’的质变，关键在于将个人养老金从一项‘金融投资’升级为一个‘有温度的未来养老生活保障方案’，通过‘产品+服务’的创新和长期的投资者陪伴，真正激发用户的缴费和持有意愿。”龙格进一步表示。
	北京商报记者胡永新【编辑:刘阳禾】
</body></doc>