<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>346</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/11-25/10521211.shtml</url><title>机器人爆单之后</title><datetime>2025-11-25 16:47:00</datetime><body>	高盛月内发布的一份供应链调研报告，给火热的人形机器人赛道泼下一盆冷水。北京商报记者从业内人士处获得该份《中国人形机器人供应链调研》，报告指出，三花、拓普、荣泰、双环等9家核心供应链企业已普遍规划10万—100万台级年产能，却无一家确认获得大额确定性落地订单——高盛将这份报告题目定为《产能乐观前置，待实际订单落地》，并认为这种落差是行业当前的典型特征。
	5天后，“人形机器人第一股”优必选在社交平台发布自家人形机器人WalkerS2的量产交付视频，重点展示机器人方阵换电和列队行进等能力，以实景回应行业对“交付真实性”的疑虑。视频发布后，美国FigureAI创始人布雷特·阿德科克在社交平台公开“打假”称“后排机器人为电脑特效”。
	权威机构调研揭示的行业矛盾，叠加头部企业间的公开博弈，让人形机器人行业的“交付大考”提前进入公众视野。
	一场纷争
	优必选发布的交付视频本是其产品落地进程的一次公开展示，却因前有高盛报告、后有同行质疑，成为赛道争议焦点。
	布雷特·阿德科克在个人社媒直指视频“后排机器人为电脑特效”，并以“前后排反光差异”为依据，称“前面的机器人是真的，后面的一切都是假的”。
	面对指控，优必选于11月14日上线由穿越机拍摄的一镜到底无剪辑素材，辅以工厂环境音、机器人脚步声等实证细节；后续布雷特·阿德科克又提出“机器人换电时手部动作不一致”的质疑，最终以“不想争论，只想指出市场乱象失控”的表述收尾。
	优必选相关负责人向北京商报记者表示，公司已与比亚迪、东风柳汽、吉利汽车、富士康、顺丰等多家行业头部企业建立合作，在汽车制造、智慧物流等场景推动人形机器人商业化应用。Walker系列通过持续的场景实践积累真实运行数据，优化产品性能，为实现产线级群体智能提供支撑。
	或许并非巧合的是，FigureAI几乎在同一时间也披露了自身机器人应用进展：其第二代产品在宝马美国工厂参与汽车零件处理，累计运行超1250小时；因前臂部件故障率较高，公司启动二代退役并推出第三代产品，通过重构前臂电子元件架构以提升可靠性，目前已具备量产条件。
	乐观信号
	优必选CBO谭旻近期在接受媒体采访时也谈到了公司面临的争议，谭旻表示：“不少质疑的产生源于对中国智能制造实力，以及中国供应链体系的协作与系统性能力缺乏了解。他们应多来看看。”
	争议之外，人形机器人赛道已涌现多重积极信号，订单落地提速与资本的持续加码推动着行业从概念验证迈向产业化。
	据北京商报记者不完全统计，2025年以来超千万元级别的具身智能领域订单已超18起，优必选、智元机器人等6家企业单笔或累计金额破亿，应用场景集中于新能源汽车制造、智慧物流等实体经济领域。加速进化副总裁赵维晨此前向记者透露，今年投资人对demo(演示原型)的兴趣消退，更看重实际交付与落地能力，企业目前也在聚焦商业化成果。
	资本层面的热度呈现阶梯式攀升，2025年上半年行业投融资事件已超百起，总金额突破150亿元，亿元级融资已成常态。下半年资本动作依然密集，京东于7月21日一天连续披露三笔机器人领域投资，分别投向千寻智能、逐际动力及众擎机器人；进入年末，行业资本热潮依旧不减——11月14日，原力灵机获阿里巴巴数亿元独家A+轮融资，17日加速进化斩获超亿元新一轮融资，20日星动纪元再获近10亿元A+轮融资，短短一周内3起大额融资落地，红杉资本、高瓴资本等顶尖机构也持续加码，资本逻辑从追风口转向看兑现，量产交付能力成为核心考量。
	不过，近期亦有业内人士向北京商报记者透露，尽管行业投融资密集、订单捷报频传，但交付环节离真正的“起量”仍有差距，订单兑现环节仍有提量、提质空间。
	以今年密集披露订单、累计金额突破8亿元的优必选为例，其对外公开了多笔大额订单的金额与场景方向：从3月开启商业销售类订单，到7月拿下近亿元汽车制造订单，再到9月3日斩获2.5亿元全球单笔最大人形机器人订单(合作方为国内某知名企业)，10月接连收获超3200万元工业制造订单、1.26亿元科研教育类订单，11月又中标1.59亿元自贡数投人形机器人数据采集中心项目，场景覆盖汽车制造、工业生产、科研教育等多个领域；但在合作方具体运营细节、机器人承担的核心工序参数、分阶段交付的具体节点等关键信息上，仍有“留白”，仅以“某企业”“工业场景”等表述概括。
	高盛调研报告中给出的预期是，到2035年全球人形机器人出货量才能达到138万台，这与部分供应链企业现阶段就布局的百万产能有着巨大的时间差，而更多企业目前的打算还是“在实际订单落地后逐步扩产”。言外之意，现阶段的订单并未在足够大的范围内落地——能够交付的只是少部分，更多人还是在赌预期。
	两种路径
	在北京商报记者近期接触到的国内企业中，优必选与加速进化的交付案例颇具代表性，恰是机器人行业卷向交付的缩影。两位赛道头部公司分别以规模化落地与小步验证切入，有序推进着各自的交付进程。
	优必选的核心是以订单锚定规模化——据其向北京商报记者透露，Walker系列的交付重点瞄准汽车制造、智能制造、智慧物流、数采中心等重点领域。
	为支撑交付以应对日益增长的市场需求，优必选称公司已制订了清晰的产能爬坡计划：预计到2026年，工业人形机器人年产能将达5000台，2027年进一步扩大至10000台规模。团队在2025年定下了500台人形机器人交付目标，现已交付超过200台。
	加速进化则选择了另一条路线。创始人程昊此前向北京商报记者提及，公司交付遵循“小步快跑”节奏，早期即使客户有批量需求，也坚持单台交付，待生产与售后能力成熟后再逐步放开订单量级。目前其交付更侧重低门槛场景，通过高性价比产品对接科研与开发者群体，同时开放技术接口吸引生态参与，以“交付—反馈—迭代”的小闭环打磨能力。
	殊途同归的是，交付在2025年成为赛道竞争的核心逻辑。全联并购公会信用管理委员会专家安光勇向北京商报记者分析，2025年机器人亿元级、千台级订单在多场景集中爆发，说明行业从技术验证进入规模化商业落地阶段，企业需求聚焦在降本增效、生产灵活性上。需求、供应链、资本这几方面的变化相互作用，让行业从订单热真正迈向交付的实际落地。
	北京商报记者陶凤王天逸【编辑:于晓】
</body></doc>