<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>350</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2025/11-25/10521231.shtml</url><title>【党的二十届四中全会精神专家谈】乡村特色产业的关键路径：强化科技驱动、推动文旅融合、延伸产业链条</title><datetime>2025-11-25 16:44:00</datetime><body>	党的二十届四中全会提出，加快农业农村现代化，扎实推进乡村全面振兴。11月7日，习近平总书记在广东梅州考察时强调，发展乡村特色产业是推进乡村全面振兴的基础，要加强科技应用，推动农文旅融合，不断延伸产业链、增加附加值，带动更多农民群众增收致富。当前乡村产业正处在提质升级、动能转换的关键阶段，习近平总书记的重要讲话为乡村特色产业高质量发展指明了方向。
	近年来，乡村经济由传统农业向复合产业体系加速转型，特色产业不再只是“种得好、卖得掉”，而是从科技创新、文化赋能到链条拓展的系统工程。构建现代乡村产业体系，既关乎农业产业竞争力，也关乎农民持续增收，是乡村振兴的重要支柱。
	科技是乡村特色产业现代化的第一动力。科技正在深刻改变乡村产业发展的方式，是推动特色产业走向高质量的核心变量。智慧农业、精准种植、智能加工、数字物流等新技术，正在特色茶叶、果蔬、中药材、畜牧渔业等领域普及，使乡村产业从经验型向数据型、从粗放型向精准型转变。例如，物联网监测、智能灌溉、无人机植保、遥感评估等技术改善了传统种植方式，提高了单位产出和资源利用效率；冷链物流、产品溯源、标准化加工等技术，改变农产品的流通与销售模式，使特色产品具备进入更大市场的能力。科技下沉机制也正在加快形成。随着科技小院、博士农场、短视频直播农技推广等体系不断完善，科研成果从实验室走向地头，推动特色产业在选种、栽培、病虫害防控、储运加工等环节实现全面升级，科技成为壮大特色产业的关键生产力。
	农文旅融合拓展乡村产业的价值边界。推动农文旅融合，体现了乡村产业价值体系从单一产品向综合体验转变的必然趋势。乡村既有自然生态优势，也拥有乡愁文化资源，通过文化、旅游与农业的深度整合，能够产生新的增值空间，使乡村从“产地”转变为“目的地”。农业景观化、农事体验化、乡村生活方式化，使果园变成体验场景，茶园变成文化空间，古村落与传统技艺转化为可消费的文化符号，形成集“生产、生活、生态”于一体的复合产业形态。许多乡村依托节庆活动、非遗、特色饮食等资源，创造出季节性与常态性消费场景，使特色产业从产品收益拓展至体验收益、文化收益。这一过程提升了乡村的吸引力，推动消费向乡村回流，为农户提供导览、餐饮、民宿、文创等新型岗位，形成稳定的增收渠道，使产业发展与农民利益紧密联结。
	延伸产业链、提升附加值是增强竞争力的关键。当前，部分乡村特色产业的核心短板在于链条短、附加值低、抗风险能力弱。因此，延伸产业链是解决结构性瓶颈的重要路径。延链意味着从初级产品供给走向高附加值产品供给。通过深加工、精包装、品牌化运营、质量标准化建设，使传统农产品向食品、保健、饮品、文创等多领域拓展。例如，柚子从鲜果销售延伸到果汁、果酒、精油等产品；茶叶从传统茶饮品日益转变为茶食品、茶用品，持续扩展价值空间。延链也意味着重构供应链体系。通过产地加工中心、区域冷链仓储、直播电商基地、产销对接平台等建设，形成覆盖生产、流通、消费各环节的现代供应链体系，使特色产业具备远距离运输和规模化销售能力。此外，延链推动组织化水平提升。通过龙头企业、合作社、家庭农场、专业大户的协作，形成“龙头＋基地＋农户”的联动格局，使农户在种植、加工、销售、文旅服务等环节都有参与空间，从而在产业链中获得更多分配收益。
	农民增收是发展特色产业的根本目标。乡村特色产业的价值最终体现在农民增收。特色产业链条延伸、价值提升，必须通过有效机制传导给农民，形成可持续、普惠性的收益体系。除了土地收益和劳务收入外，农民可以通过参与加工分包、提供文旅服务、经营民宿、直播销售、参与品牌运营等方式获得多元收入，使其从传统劳动者转变为产业参与者、服务提供者甚至股权分享者。利益联结机制决定农民能否分享产业增值成果。通过订单农业、合作社分红、集体经济收益返还等方式，使农民在产业链的增值环节中获得稳定收益，避免产业升级导致收益分配不均。同时，提升农民技能、推动青年返乡创业、完善乡村技能培训体系，也是拓宽收入来源的重要支撑。农民收入的稳步提高，既是乡村振兴成效的重要衡量指标，也为乡村经济可持续发展提供了坚实基础。
	乡村特色产业是农业强国的重要支撑。乡村特色产业的发展，已成为推动农业强国建设的重要力量。特色产业承载着农产品供给、生态保护、文化传承、产业创新等多重功能，是实现农业农村现代化的关键节点。科技驱动提高了生产效率和产业韧性，文旅融合拓展了乡村价值空间，产业链延伸提升了乡村竞争力，农民增收则推动共同富裕取得实质性进展。乡村特色产业的全面升级，使乡村具备了资源多功能利用、产业多要素融合、价值多链条释放的能力，为农业强国建设夯实了产业基础。谁能率先形成科技含量高、链条完整、品牌突出、带动能力强的特色产业体系，谁就能在乡村全面振兴和农业强国建设中走在前列。
	作者：胡冰川(中国社会科学院农村发展研究所农产品贸易与政策研究室主任、研究员)【编辑:王琴】
</body></doc>