<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>351</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/11-25/10521213.shtml</url><title>聚焦新质生产力，筑牢先进制造根基</title><datetime>2025-11-25 16:24:00</datetime><body>	制造业是立国之本、强国之基，建国以来尤其是改革开放实施后我国制造业发展驶入快车道，成为支撑国民经济持续快速发展的重要力量。目前我国已经形成了独立完整的现代工业体系，是全世界唯一拥有联合国产业分类当中全部工业门类的国家。2010年我国制造业增加值首次超过美国后，已连续十五年保持世界第一制造大国的地位。当前，以信息物理系统(CPS)为核心的第四次工业革命正深刻重塑全球制造业竞争格局，这场变革所引发的全球新一轮技术竞争，本质上是各国围绕智能化、数字化、网络化的深度融合，构筑制造业国际竞争新优势。
	技术迭代加速，制造业发展经历范式变迁
	纵观历次工业革命，主导性、革命性技术的出现均深刻重塑了全球制造业发展格局。当前，人工智能、物联网、数字孪生等技术的快速迭代不仅可能从根本上颠覆传统产业的组织模式和商业形态，削弱传统生产要素对产业区位布局的影响力，更将驱动全球经济结构和发展方式的深刻变革，并推动全球制造业展现出一系列新特征。
	一是数字技术驱动制造业打破地理与资源边界。人工智能、大数据、云计算、区块链等数字技术集群，正深度重组全球要素资源配置格局，成为构筑国家竞争新优势的核心力量，推动人类社会逐步迈入数字经济时代。数字技术通过对海量数据的实时处理与高效协同，有效突破了制造业的空间限制与要素禀赋约束，数字经济借此进一步夯实了其作为宏观经济“稳定器”与“加速器”的重要地位，赋能传统产业转型升级和全要素生产率提升。在以上趋势下，主要国家在数字技术攻关、数字基础设施建设的投入力度正持续加码。
	二是产业链供应链安全跃升为全球战略竞争制高点。近年来，在贸易保护主义盛行与地缘政治冲突等系列冲击下，全球产业链供应链的脆弱性充分暴露，频发的“断链”风险将国家安全推升至前所未有的战略高度。当前主要国家基于对产业安全与经济韧性的考量，产业政策正经历一场根本性转向，从过去单纯追求全球化分工下的成本效率最优，转为聚焦关键产业链与核心环节的自主可控，部分国家通过立法、补贴等政策组合，系统性推动制造业回流，全球供应链网络向本土化、近岸化加速收缩的特征明显。
	三是大国围绕基础研究与关键技术攻关的竞争升级。根据世界银行数据，2022年韩国、美国、日本、德国、中国研发支出占GDP比重分别为5.21%、3.59%、3.41%、3.13%、2.56%，均攀升至历史高位，以上国家掌握了绝大多数的国际专利，全球创新格局呈现高度集中态势。近年来主要国家将基础研究与应用研发的协同突破视为战略核心，重点布局人工智能、量子信息、半导体、生物科技等前沿领域，积极打造本土化创新生态与区域性技术联盟，基础研究与关键技术的竞争已由投入规模的比拼，转换为国家战略引领下的协同创新生态构建。
	由于当前我国仍处于工业化进程中，尽管制造业规模稳居全球榜首，但大而不强的问题依然相对突出。尽管近年来为推进制造业高质量发展，我国已构建了涵盖科技攻关、财税支持、金融保障与产业链协同的政策体系，但向全球价值链中高端跃升的进程仍面临诸多瓶颈，如：产业自主创新能力尚显薄弱；区域产业转移存在一定阻滞；金融赋能新质生产力尚存堵点。
	多措并举，推进我国制造业高质量发展
	当前我国内部面临经济下行压力加大、有效需求不足等一系列问题；外部需应对逆全球化思潮泛起、地缘政治风险抬升、科技与产业竞争加剧等系统性挑战。
	在此背景下，推动产业链自主可控与关键技术攻坚，是筑牢国家安全基石的紧迫任务；而通过优化国内区域经济布局充分激活我国超大规模市场、完整产业体系的优势，也具有重要的现实意义。近期，党的二十届四中全会审议通过的“十五五”规划建议明确提出区域协调发展是中国式现代化的内在要求，强调要优化重大生产力布局，发挥重点区域增长极作用，构建优势互补、高质量发展的区域经济布局和国土空间体系。立足上述战略指引以及当前我国制造业发展的现实瓶颈，建议系统推进以下几个方面工作：
	一是筑牢产业根基，锻造产业链韧性。坚持创新驱动发展战略，系统整合国内创新资源，强化高端人才培养与科技成果转化，全面提升科技创新能力。构建跨区域协同的创新生态，以知识外溢与价值提升为核心路径，破解产业转移中的低端锁定困局。此外，需着力强化核心零部件等关键产品的自主保障能力，深化基础再造工程，通过强基础、补短板，保障产业链供应链的安全稳定。要以产业协同融合为抓手，推动以人工智能为代表的新一代信息技术的深度赋能，驱动制造业向高端化、智能化、绿色化全面升级，进而打造新质产业集群，培育壮大高技术、高附加值的支柱型产业。
	二是创新协作机制，释放区域协调发展新动能。要深化东、中、西部产业协作，推动产业有序转移，着力构建市场、政府、企业间的良性互动生态，全面提升空间资源的配置效率。市场要打破行政分割，畅通要素流动通道，推动产业链跨区域整合与深度融合；政府要统筹跨域规则协同与基础设施联通，健全风险缓释机制，并以深化税收分成改革为关键抓手，着力消除地方保护与市场分割的壁垒；企业要在服务国家战略全局中找准自身发展定位，强化创新主体作用，充分发挥比较优势，进而促进区域产业链的深度协同。
	三是强化金融赋能，精准服务新质生产力。要构建覆盖企业全生命周期的多元化资本市场，打通从风险投资、上市融资到并购重组的全链条服务，精准匹配初创、成长、成熟等不同发展阶段的企业融资需求。通过完善要素定价机制，激发企业家精神与人才创新活力，以此提升全要素生产率，为传统产业升级、新兴产业壮大和未来产业培育提供支撑。统筹整合银行、保险、基金和证券市场资源，为各类企业定制差异化金融解决方案，加快构建与现代产业变革相适应的金融服务体系。有效发挥政府引导基金的带动作用，以市场化机制撬动社会资本注入处于培育期的新质生产力企业。强化开发性金融的杠杆功能，大力发展长期资本和耐心资本，切实保障关键技术攻关与产业化的长期资金需求。
	作者：国开证券研究与发展部总经理李友军
	国开证券研究与发展部研究员崔国涛【编辑:于晓艳】
</body></doc>