<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>37</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/11-23/10520398.shtml</url><title>为“鲁莽”买单 “驴友”任性冒险被追缴救援费用</title><datetime>2025-11-23 17:51:00</datetime><body>	近期在江西庐山，几名登山者违规进山冒险，不料被困其中。在获救后，被当地政府追偿了7万元的救援费用，相关组织者也被处以行政拘留，引发社会关注。
	今年9月27日下午，江西庐山景区消防救援大队接到群众报警，称自己和多名同伴在登山途中被困，请求救援。消防员赶到事发区域后，并未第一时间发现被困人员。
	庐山风景名胜区消防救援大队站长王飞宇：我们马上用无人机到处寻找，最终在五老峰当中的第四峰，海拔1200多米的悬崖处发现了这几名被困人员，整个悬崖几乎是垂直的，他们就蜷缩在悬崖缝隙里，稍有不慎就可能坠崖，特别危险。
	当时天色已晚，考虑到救援难度较大，消防部门立即联系了公安、应急、医疗和社会救援等多方力量协同展开营救。
	救援人员通过对现场环境的综合分析，最终决定采取从山顶索降的方式，架设安全绳，逐步接近位于山顶下方200米左右的被困人员。经过一天一夜的不间断搜救，直到第二天晚上9时许，8名被困人员才被全部转移到安全地带。
	事后经了解，这起事故中，共有11人擅自进入景区内未开发山区，且并未在相关部门进行报备。遇险后其中1人不幸坠崖身亡，2人自行脱险，其余8人被困。
	为保证救援期间所有人员安全，当地政府对景区实施了2天关闭。考虑到动用大量公共资源实施救援，当地政府依法依规对这群登山者追偿7.4万元救援费用。活动组织者也被警方予以行政拘留10日。
	江西庐山市副市长公安局局长陶春：首先他们这种行为扰乱了社会治安秩序，因为在对他们进行救援的时候，造成了五老峰景区被迫关闭两天，造对景区造成了损失，游客也不能正常游玩，依据现行的《中华人民共和国治安管理处罚法》第二十三条之规定，对组织者予以治安拘留，对参与者予以治安罚款。
	野游遇险时有发生救援耗费大量人力财力
	近年来，登山者进入山林景区遇险事件时有发生。其中既有游客误入景区地形复杂区域，也有户外探险爱好者，违规进入一些所谓“网红景点”的未开发区域进行“打卡”。这些行为不仅对自然环境造成破坏，也耗费了大量社会资源。
	在江西庐山五老峰景区山脚下，记者看到，景区管理方在门口处清晰写上了“严禁攀爬未开发区域”的警示标语。
	江西庐山景区管理服务中心西线主任王英：因为庐山山势险峻，生态也相对脆弱，上山有100多条路，大部分都是未开发的区域，我们都设置了围网，并且设置了警示牌，在白天时段都会安排人员值守，对一些以探险为目的的人进行劝离，同时我们也会在显眼位置张贴相关公告，但是还时有个别人进行非法探险和登山活动。
	经查，在9月底庐山登山者遇险这起事件中，涉事的11人进山时并没有购买景区门票，属私自前往景区未开发区域。而在救援过程中，当地政府调集多方救援力量共200余人，调用专业照明、吊装设备和无人机等装备参与营救，初步估算救援费用近50万元。
	江西省应急管理厅救援协调局饶贵：实际上我们是动用了公安、应急消防等多部门力量联合救援，我们救援过程中还产生了装备租赁、后勤补给等相关费用支出，在最终追缴费用过程中，并不包含政府部门应承担的这部分费用，实际花费也比追缴的费用高很多。
	记者梳理以往案例发现，“驴友”任性冒险后被追缴救援费用在江西已有先例。
	今年3月，6名探险者在庐山西海景区严禁进入的未开发区域内走失，大批救援人员耗时14个小时才将他们救出。事后当地有关部门也对本次救援费用进行了追缴。
	2024年11月，5名登山者违反规定，擅自进入奉新县百丈山未开发区域。在获救后，也被追缴2万元救援费用。
	一边是野游意外频发，一边是越来越多地方开始明确救援收费标准。我国《中华人民共和国旅游法》明确规定，旅游者在接受相关组织或者机构的救助后，应当支付应由个人承担的费用。
	近年来，在四川稻城亚丁景区、四姑娘山风景名胜区、云南哀牢山自然保护区等地都相继发布公告，对擅闯未开发区域的责任和处罚标准进行明确，违规者面临列入黑名单、罚款等处罚。
	从“免费救援”到“自行买单”提高违法代价
	目前，我国对动用社会力量参与救助没有统一明确的规定，这就让不少任性的探险者总以为一旦探险变“冒险”，都会有人给予“无偿救援”。对此专家表示，有限的公共救援资源本该是全社会公共安全的兜底措施。如果因为少数人的鲁莽导致被占用，那少数人就要为这份“鲁莽”来买单。
	记者了解到，按照2023年9月27日修订实施的《江西省庐山风景名胜区管理条例》第三十五条的规定：擅自进入未开发、未开放区域以及擅自探险、攀岩陷入困境或者危险状态需要救援的，相关组织和机构完成救援后，由游览活动组织者以及被救助人承担相应的救援费用。
	江西九江市应急管理局副局长赵红奎：这一条法规是我们追缴费用的核心依据，整个追缴过程做到了合法合规有理有据。
	专家建议，为有效遏制违规野游行为，应尽快完善相关制度法规，明确公共救援与有偿救援的界限，让违规“驴友”为自己的任性行为买单的同时，对于多次非法进入未开发区域的个人和组织者，而应根据其违法所得，加大惩处力度。
	北京航空航天大学公共管理学院安全应急研究中心主任詹承豫：法律当中要有一定的成本计算或者费用分担的细则。当大家意见不一致，最终有一个仲裁机制，仲裁的结果就需要执行，另外根据他的违法所得来进行处罚力度的设计，可以对他进行总金额的两倍、三倍处罚。让他没有利润可赚，他才不会去违法。
	(总台央视记者曾文甫江西总站赵学峰)【编辑:王琴】
</body></doc>