<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>384</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/11-25/10521127.shtml</url><title>制度红利释放服务出口潜能</title><datetime>2025-11-25 13:53:00</datetime><body>	近年来，随着中国积极推进高水平制度型开放，加快构建国内国际双循环新发展格局，产业链供应链国际合作持续深化，中国企业国际竞争力稳步提升，国际视野更广，出海发展的意愿愈发强烈。在企业积极拓展国际市场进程中，中国服务出口潜力不断激活。
	加强有效机制保障
	数据显示，今年前三季度，我国服务贸易稳步增长，服务进出口总额59362.2亿元，同比增长7.6%。其中，出口26015亿元，增长14.4%；进口33347.2亿元，增长2.8%。
	数据攀升的背后，凸显出近年来一系列先行先试政策正持续转化为推动服务业开放、优化营商环境的制度红利，使高水平开放加速落地实施。
	今年5月，一批用于治疗儿童罕见病的药品伏索利肽在海关关员快速验放后，从北京天竺综保区科园贸易的库房出发，迅速运往北京儿童医院救治患者。
	这些尚未在国内正式获批的进口罕见病药品，之所以能实现从“人等药”到“药等人”的转变，靠的正是北京罕见病药品保障先行区的“保税+罕见病保障”特色模式。国务院批复的《支持北京深化国家服务业扩大开放综合示范区建设工作方案》中，支持北京建设罕见病医药品保障先行区，用“白名单”制度帮患者解决“用药难”。截至目前，已有10多款罕见病药品通过“绿色通道”临时进口。
	为进一步促进服务贸易，我国政策支持力度持续加大，为扩大服务出口提供了坚实保障。
	2024年9月，国务院办公厅发布《关于以高水平开放推动服务贸易高质量发展的意见》，从推动服务贸易制度型开放、促进资源要素跨境流动、推进重点领域创新发展、拓展国际市场布局、完善支撑体系5个方面，提出了20项任务举措、70多条具体政策措施；今年9月，商务部等9部门印发《关于促进服务出口的若干政策措施》(以下简称《政策措施》)，从财税、金融等方面，提出促进服务出口的13项政策措施，覆盖服务出口链条需求。
	“《政策措施》明确了我国服务出口的重点发展领域，并为服务出口提供全面的政策支持。”商务部国际贸易经济合作研究院院长王雪坤表示，《政策措施》有助于推动重点服务领域尤其是知识密集型服务领域加大出口，比如数字服务、研发设计、供应链服务、知识产权等，提升我国服务贸易国际竞争力。
	专家表示，《政策措施》中出现优化服务出口零税率申报程序、提升入境消费便利化水平等新提法，一方面强调用足用好现有政策，另一方面有利于深化和拓展推动服务出口政策措施，比如扩大出口信用保险承保规模和覆盖面、提升服务贸易跨境资金结算便利化水平等。
	商务部研究院研究员聂平香说，下一阶段，财政资金、金融政策、监管便利化等方面对于服务贸易的支持力度有望进一步加大，助力服务贸易特别是服务出口的增长。
	搭建更多出海平台
	拓宽国际市场渠道是推动服务出口持续增长的关键。在当前国际经济合作和竞争局面发生深刻变化的背景下，随着企业出海步伐加快，不确定、难预料的因素明显增加，特别是今年美国滥施关税，企业“走出去”所面临的风险显著增加，拓展海外市场的压力明显加大。
	为帮助企业更好“走出去”，去年以来，中国贸促会组织全国贸促系统力量，依托贸促会海外代表处和全球394个多双边工商合作机制，开展服务企业的“千团出海”行动，助力更多企业拓展市场空间。
	据统计，去年，中国贸促会共组织2249批次团组赴102个国家和地区考察洽谈。今年以来，中国贸促会审批组展单位出国展览项目1623个，计划办展面积95万平方米。截至9月底，实际执行出国展览项目970项，涉及64个组展单位和51个国别，展出面积近50万平方米，参展企业3.4万多家。
	“我们将不断增强链博会推动产业链供应链国际合作功能，继续组织全国贸促系统‘千团出海’行动，支持推动企业海外参展办展，深化与重点市场和‘一带一路’共建国家的务实合作。”中国贸促会新闻发言人王冠男介绍，下一步，中国贸促会将牢牢把握服务企业这个根本，丰富服务供给，做优服务平台，为企业参与国际合作与竞争提供高效、便捷、优质的综合服务。
	提供优质商法服务
	面对全球性挑战增多、经济治理体系加快变革的形势，在仲裁、调解、认证、知识产权保护等方面提供优质法律服务，帮助企业拓展国际市场和参与国际竞争，才能为建设开放型世界经济注入更强动能和更多活力。
	9月12日，十四届全国人大常委会第十七次会议表决通过新修订的仲裁法，共8章96条，自2026年3月1日起施行。新修订的仲裁法健全完善具有中国特色、与国际通行规则相融通的仲裁法律制度，对于加强涉外法治建设、提高我国仲裁公信力和国际竞争力、更好服务高质量发展和高水平对外开放具有重要意义。
	王冠男表示，中国贸促会将依托法律法规全面加强国际一流仲裁机构建设，用好用足“一带一路”仲裁合作平台等机制，举办上合组织、中国—中东北非、中国—拉丁美洲等国际仲裁论坛并发布国别(地区)《仲裁制度研究》，与54个国家和地区的96家仲裁机构签订合作协议，为企业提供公正、高效的高水平争议解决方案，协助出海企业做好仲裁裁决的域外承认和执行工作，通过培训研讨、案例解读等多渠道提升企业法律风险防范能力。
	9月16日，中国贸促会下属机构中国国际经济贸易仲裁委员会(以下简称“贸仲”)同时发布《中国国际商事仲裁年度报告(2024—2025)》《建设工程仲裁案例选编》和国内首次聚焦拉美地区国别仲裁制度的《拉美国家仲裁制度研究》。贸仲副主任兼秘书长王承杰说，仲裁作为国际通行的经贸投资争议解决方式，已成为各国优化营商环境、提升法治软实力的重要手段。
	今年5月，中国牵头成立的国际调解院公约签署仪式在香港举行。33个国家现场签署国际调解院公约，成为创始成员国。这是全球首个专门通过调解解决国际争端的政府间法律组织。国际调解院公约已于8月29日正式生效，国际调解院(IOMed)预计将于今年年底正式投入运作。
	国际调解院筹备办公室主任孙劲表示，国际调解院将继续培育调解文化，借数字技术提升调解可及性与效率，通过能力建设缩小数字鸿沟，推动调解规则完善，降低争端解决成本，促进诉讼、仲裁与调解并行，助力全球商业主体长期可持续合作。(经济日报记者朱琳)【编辑:梁异】
</body></doc>