<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>396</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/11-25/10521061.shtml</url><title>市场监管总局公布八起检验检测机构违法典型案例</title><datetime>2025-11-25 12:52:00</datetime><body>	中新网11月25日电据“市说新语”微信公众号消息，为坚决维护检验检测行业公信力，切实保护消费者合法权益，各级市场监管部门持续保持监管高压态势，以铁腕手段严厉打击检测造假、骗取资质等严重违法违规行为，依法撤销了一批违法机构的检验检测资质。市场监管总局选取部分典型案例予以公布。
	遵义市顺畅捷机动车检测有限公司出具虚假机动车安全技术检验报告案
	2024年12月，根据贵州省遵义市公安交通管理局移交案件线索，贵州省市场监管局依法对遵义市顺畅捷机动车检测有限公司进行了调查。经查，该公司于2023年10月至12月期间，对241辆机动车进行安全技术检验时，通过车辆替检等方式弄虚作假；2024年2月，公安机关依法对当事人采取强制措施；2024年8月，遵义市播州区人民法院判决当事人犯提供虚假证明文件罪。2025年4月，贵州省市场监管局依据《中华人民共和国道路交通安全法》第九十四条第二款规定，依法对该机构作出撤销其检验资格的行政处罚。
	临猗县大运通机动车检测有限公司出具虚假机动车排放检验报告案
	根据运城市生态环境局移交案件线索，运城市市场监管局依法对临猗县大运通机动车检测有限公司进行了调查。经查，该公司于2023年1月至7月期间，对3717辆机动车进行排放检测时，通过“OBD作弊”等方式弄虚作假，违反了《中华人民共和国大气污染防治法》第五十四条第一款的规定；2024年8月，运城市生态环境局依据《中华人民共和国大气污染防治法》第一百一十二条第一款的规定，依法对该公司出具虚假机动车排放检验报告的行为作出行政处罚，并认定其违法行为符合情节严重情形，将相关案件线索移送至运城市市场监管局。2025年6月，运城市市场监管局依据《中华人民共和国大气污染防治法》第一百一十二条的规定，依法对该机构作出取消其检验资格的行政处罚。
	成都佑德机动车检测有限公司出具虚假机动车排放检验报告案
	2023年10月，根据四川省生态环境厅移送案件线索，四川省市场监管局依法对成都佑德机动车检测有限公司进行了调查。经查，该公司在2022年11月至2023年3月期间，对84辆机动车进行排放检验时，通过为冒黑烟车辆出具合格检测报告、擅自变更检验检测方法等方式弄虚作假，违反了《中华人民共和国大气污染防治法》第五十四条第一款的规定；2023年9月，成都市生态环境局依据《中华人民共和国大气污染防治法》第一百一十二条第一款的规定，依法对该公司出具虚假排放检验报告的行为作出了行政处罚，并依据《中华人民共和国大气污染防治法》《四川省生态环境行政处罚裁量标准》的规定，认定其违法行为符合情节严重情形，将相关案件线索移送至四川省市场监管局。2024年4月，四川省市场监管局依据《中华人民共和国大气污染防治法》第一百一十二条第一款的规定，依法对该机构作出取消其检验资格的行政处罚。
	芜湖市子量检验有限公司出具虚假产品质量检验报告案
	2024年5月至10月，根据财政、应急管理等部门通报信息，芜湖市鸠江区市场监管局依法对芜湖市子量检验有限公司进行了调查。经查，该公司在2023年7月至2024年6月期间，通过未经实际检验、伪造授权签字人签名等方式出具虚假产品质量检验报告37份，违反了《中华人民共和国产品质量法》第二十一条第一款的规定。2024年11月，芜湖市鸠江区市场监管局依据《中华人民共和国产品质量法》第五十七条的规定，依法对该公司作出罚款、没收违法所得并取消检验资格的行政处罚；对直接负责的主管人员曹某某、董某某分别处以罚款4万元的行政处罚。
	中首检(深圳)珠宝检测有限公司未经检测出具鉴定证书案
	2024年3月，深圳市市场监管局罗湖监管局对中首检(深圳)珠宝检测有限公司进行现场检查时，发现该公司涉嫌出具虚假贵金属制品鉴定证书。经查，该公司在2024年3月，通过未经实际检测、未经授权签字人审核但使用授权签字人名义签发等方式出具虚假贵金属制品鉴定证书3100份，违反了《检验检测机构监督管理办法》第十四条第一款、《深圳经济特区产品质量管理条例》第十九条第(二)项的规定；此外，该公司2022年4月曾因检验检测违法行为受到行政处罚。2024年7月，深圳市市场监管局罗湖监管局依据《深圳经济特区产品质量管理条例》第五十六条第二款的规定，依法对该公司作出罚款10万元、责任人罚款3万元以及取消该公司检验资格的行政处罚。
	河北润利环境检测技术服务有限公司出具虚假环境监测报告案
	2024年3月，河北省市场监管局接有关线索，对河北润利环境检测技术服务有限公司进行了调查。经查，该公司在2022年通过伪造采样时间、未经采样直接出具检测报告等方式，为11家排污企业出具虚假环境监测报告；2023年7月，廊坊市生态环境局依据《河北省生态环境保护条例》第七十三条的规定，依法对该公司出具虚假环境监测报告的行为作出了行政处罚，并依据《廊坊市生态环境行政处罚自由裁量权执行标准(试行)》的规定，认定其违法行为符合情节严重情形，将相关案件线索移送至市场监管部门。2024年3月，河北省市场监管局依据《河北省生态环境保护条例》第七十三条的规定，依法对该公司作出撤销其资质认定证书的行政处罚。
	玉林市天雄汽车检测有限公司以欺骗手段取得检验检测机构资质认定证书案
	2024年6月，广西壮族自治区市场监管局依法对玉林市天雄汽车检测有限公司进行了检查。经查，该公司在检验检测机构资质认定复查换证评审中，通过伪造授权签字人检验检测工作经历等方式，提供虚假评审材料，以欺骗手段取得检验检测机构资质认定证书，违反了《中华人民共和国行政许可法》第三十一条的规定。2024年8月，广西壮族自治区市场监管局依据《中华人民共和国行政许可法》第六十九条第二款、《市场监督管理行政许可程序暂行规定》第四十一条规定，依法对该公司作出撤销检验检测机构资质认定的决定。
	内蒙古联顺工程检验服务有限责任公司以欺骗手段取得检验检测机构资质认定证书案
	2024年4月，内蒙古自治区市场监管局依法对内蒙古联顺工程检验服务有限责任公司进行检查。经查，该公司在资质认定评审中，通过签订虚假劳动合同等方式，提供虚假评审材料，以欺骗手段取得检验检测机构资质认定证书，违反了《中华人民共和国行政许可法》第三十一条的规定。2024年7月，内蒙古自治区市场监管局依据《中华人民共和国行政许可法》第六十九条第二款、《市场监督管理行政许可程序暂行规定》第四十一条规定，依法对该公司作出撤销检验检测机构资质认定的决定。【编辑:张令旗】
</body></doc>