<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>400</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/11-25/10521071.shtml</url><title>“爆款”“上头”！多维度观察 外贸凭借“硬核支撑”铺开全球贸易“网络”</title><datetime>2025-11-25 11:56:00</datetime><body>	央视网消息：有着500万产业工人的广东东莞，一直有着“制造之城”的美称。2025年以来，东莞的外贸增速持续领跑我国外贸万亿城市。
	据黄埔海关最新统计，2025年前10个月，东莞市外贸进出口总值1.3万亿元，同比增长14.7%，高于全国增速11.1个百分点。
	10月当月，东莞进出口继续增长17.3%，已经是连续19个月保持增长。2025年以来，东莞积极在全球铺开贸易“网络”，让新兴市场成为拉动外贸增长的核心引擎。从数据来看，2025年前10个月，东莞对东盟进出口增长超三成，在东莞众多贸易市场中增速位居首位。
	与新兴市场爆发形成呼应的是，2025年前10个月，东莞对欧盟等传统市场仍然保持10%的稳健增长，形成“传统市场稳基本盘、新兴市场拓增量”的双轮驱动格局，有效对冲了单一市场波动风险。
	除了外贸总值之外，同样实现两位数增长的还有东莞对主要贸易伙伴的进出口。
	黄埔海关统计分析处处长周浩介绍，目前，东莞对全球226个国家和地区有进出口贸易。其中，对144个国家和地区的贸易额2025年前10个月实现同比增长，较2024年同期增加25个。
	东莞潮玩为什么让全球年轻人“上头”？
	14.7%的外贸增速，东莞做对了什么？作为全球制造业名城，东莞外贸发展的“硬核支撑”又是什么？
	2025年前10个月，东莞市有进出口实绩的外贸企业数量达到了2.6万家，这其中，民营企业就有2.1万家。更为突出的是，民营企业的进出口占东莞市进出口总值超六成，同比增长了增长21.6%。可以说，民营企业既是东莞外贸发展的主力军，也是重要的生力军。
	作为全国最大的玩具出口基地，中国近85%的潮玩产自于东莞。荣获“中国潮玩之都”称号的东莞，有约4000家玩具企业，近1500家上下游配套企业，其中绝大部分是民营企业。
	某潮玩公司外贸负责人吴巧媚介绍，这个产品是目前他们在海外市场销量最高的一个产品，把它跟中国《山海经》里的神兽“食梦貘”和中国非物质文化遗产“合香”技艺相结合，让它有毛绒的触感和香氛的嗅觉，打造一种双重治愈的玩偶。
	如何让产品更具有情绪价值更受消费者的喜爱，是目前潮玩研发团队重点发力的方向。
	吴巧媚介绍，因为食梦貘在神话中是一个梦境守护者，它的能力是吞噬噩梦、留下好梦，能够精准切入到当下高质量睡眠的需求、情绪价值的需求。所以，他们把它做了一些现代化的设计，选择低饱和度的比较温柔的颜色，包括给它设计了四叶草花瓣的耳朵，是一个吉祥的寓意。
	吴巧媚介绍，围绕“食梦貘”这一个神兽形象，他们公司就已经设计出了100多种不同品类、不同造型和不同使用场景的产品。
	吴巧媚介绍，工艺品摆件、珠宝饰品、数字收藏品，还有餐饮、蛋糕甜品这一块，希望它能够应用到生活的方方面面。我们讲“文化自信”“文化出海”，文化要通过不同的载体去承载，希望通过毛绒玩具可以呈现、通过餐具可以呈现、通过衣服也可以呈现。
	为契合现代消费者的需求，企业研发团队历时两年，深入走访国内多家博物馆，对传统神兽原本凶猛的形象进行创新性重塑，打造出圆润可爱的潮玩产品。
	有了文化的加持，中国潮玩也更具辨识度。数据显示，越来越多的中国潮玩正在走出国门。2025年1—10月，东莞出口玩具已近200亿元，远销全球130多个国家和地区。
	东莞如何打造出口“爆款”？
	不光是经营主体在持续发力，东莞的优势产品在国际市场上也一直很有竞争力。这些产品到底有哪些新动向、新特点？
	作为我国家电制造重要基地，东莞小家电产业规模庞大、产品门类齐全。电吹风、电风扇、电水壶、电饭煲等一直是东莞制造业的传统优势产品。
	传统产品如何做出新特点？一家专门生产美发产品的企业向我们展示了他们在东南亚市场的爆品——采用高速马达制造的吹风机。
	企业负责人陈星宇介绍，马达相当于吹风机的“心脏”，以前传统的低转速马达吹风机每分钟只有1.5万到1.8万转，这是低转速马达吹风机吹出来的效果。而现在使用的高速马达吹风机，马达每分钟的转速可以达到11万，这是高速吹风机吹出来的效果。目前，高速吹风机使用的马达已经完全国产化，而且成本约是进口马达的1/10，功能差不多，性价比会更高。
	陈星宇介绍，以前的吹风机主要是靠高温来烘干头发，头发干燥且容易受损。而现在的高速马达吹风机完全靠风速吹干头发，可以减少对头发的损伤。
	陈星宇表示，这几年，东莞市提出了“制造美学”的理念，赋予了工业制造新定义和价值。比如这款产品，整体采用了简约的流线型设计，线条更加流畅自然，握感符合人体工学，握持时能贴合手部的曲线。
	2025年以来，这家公司出口增速大约在30%左右，在日韩、欧洲等主要贸易市场的销售额均实现了两位数的增长。
	面对多元化的贸易市场，一些外贸企业主动对接需求，针对不同市场的消费特点，定制专属出口产品。
	某新能源电动车公司销售人员介绍，这款车是基于农夫车，可以拉一些农具，像欧美的农场，拉木头、拉稻草，同时还具备了一定的越野性能、可玩性能。
	除了电动运货车，这家公司的高尔夫球车也颇受青睐。
	企业负责人宋江波表示，他们把它的应用场景拓展了，不单纯只是用在高尔夫球场，更多会用在比如房地产的接客车、巡逻用车、酒店用车、景区用车，包括现在开拓的载货车，比如运输部门、环卫部门以及大型物流公司等应用场景，比最开始电动高尔夫球车的定义更广泛，所以才有更多的市场拓展机会。
	凭借持续的场景创新，这家企业已将各类电动车销往全球180个国家和地区，让“东莞制造”在全球市场释放出更大潜能。【编辑:梁异】
</body></doc>