<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>402</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/11-25/10521063.shtml</url><title>世界在建最长高速公路隧道——天山胜利隧道年底将具备通车条件</title><datetime>2025-11-25 11:47:00</datetime><body>	天山一直是南北疆之间的一道天然屏障，它的存在严重阻隔了南北疆的交通。乌尉高速今年年底即将全线通车，这条贯通南北疆的交通大动脉，正以崭新姿态铺就跨越天山的坦途，无数人翘首以盼，期待着这场穿越天山，连接温情与机遇的冬日奔赴。
	天山胜利隧道是乌尉高速的关键控制工程，该隧道全长22.13公里，堪称世界最长高速公路隧道的工程奇迹。眼下，天山胜利隧道“精装修”已经进入收官阶段，未来通车后，这条隧道将穿越天山的时间从原来的3小时缩短到约20分钟。超长高寒高海拔......天堑变通途，穿越天山有多难？
	一块称之为“天山之芯”的岩石乍看普通，其实它的来历相当不凡，上面的每一道纹路都镌刻着建设者们与天山博弈的日夜。而眼下，天山胜利隧道已是另一番热火朝天，工人师傅们正忙着给隧道内壁做涂装，机电设备的调试声、工具的碰撞声交织成通车前的“冲刺序曲”。中国交建新疆乌尉高速公路项目总经理部总经理周政告诉记者，未来通车后，这里最高设计时速100公里，约20分钟就能完整穿越天山，目前工程已进入最后收尾阶段。
	周政：项目全线整个工程基本上路基、桥梁工程都已经完成了，现在剩下的就是天山胜利隧道“精装修”的一些事情，还有机电交安联调联试，基本上我们年底具备通车条件。
	22.13公里，比一个半程马拉松还长1公里多，这串数字背后是世界最长高速公路隧道的硬核实力。沿着隧道往里走，宽敞的断面完全没有长距离隧道的压抑感，周政透露，为了破解长隧道驾驶疲劳的难题，他们特意融入人文设计，在隧道内打造了三处核心景观带，让漫长车程变“赏景之旅”。
	周政：这么长的隧道，(驾驶过程中)人容易有疲劳感，怎样能够提升开车的舒适性，我们从人文理念去考虑，在隧道里，我们设计了三处核心景观带，根据我们新疆的特点，比如说有我们的蓝天、新疆的巴音布鲁克草原、沙漠胡杨、天山的雪山等，走过一段就可以发现一处核心景观带，会有不一样的感觉。
	这条隧道不仅藏着人文巧思，更镌刻着工程奇迹的密码。天山胜利隧道这个超级工程原计划10年完成，最终52个月就实现贯通，秘诀就藏在国内首创的“三洞+四竖井”方案里。周政站在中导洞与主洞的连接处，比划着掘进方向，这里的主洞采用人工钻爆方式，中导洞用TBM也就是硬岩掘进机施工，施工时从隧道两端相向掘进，一边钻，一边加固，不断推进，最后在中间会师。
	周政：这么长的隧道，施工一般都得在10年以上，这次我们首次将TBM运用在隧道施工中，通过从中间开导洞，开横通道，增加工作面的方式，将隧道工期从10年缩短到52个月就打通了，也是创造了奇迹。
	周政说，如果说中导洞是“加速器”，四组八座竖井等于在隧道上方，开8处“天窗”。
	周政：隧道比较长，22.13公里，施工作业期间以及后续运营期间，如果仅靠两头出入口进出风，那隧道里边的空气质量是达不到要求的，在里面开车也会觉得很难受。所以我们就设计了4对竖井，共8个，每一组有两个，一个进一个出，把污浊的空气从里面排出来，把外边的新鲜空气从上面送进去。
	可这样的创新方案，实施起来也是步步荆棘。周政的目光望向隧道深处，回忆起建设初期的艰难，语气凝重。
	周政：实际上在10年前，很多行业内的专家都认为打通天山可能性非常小，太难了，比如说，它地处高寒高海拔地区，我们竖井最冷的时候是零下40多度，高寒高海拔对我们的设备以及工作人员的要求都非常高，再加上地质条件也不好，这里也号称是“地质博物馆”。
	每一次掘进都像是在与山体博弈。而过程中，一条隐藏的断层蚀变也差点成了“拦路虎”。周政说，那段时间，大家天天守在掘进现场，看着被泥浆卡住的刀盘，急得睡不着觉。直到2024年10月，不服输的建设者们耗费14个月，推进30多米，最终把天山号硬岩掘进机解围。
	周政：按照我们目前的这种探测手段，只能发现点和线的问题，印象中有一条断裂带，它在没有遇水的情况下，是很坚硬的，但是它遇水过后，马上就变成像泥浆一样的东西，直接一下来，就把我们刀盘卡住了，而我们设备重2800多吨，这就像大象就陷入了泥潭一样。
	天山胜利隧道的建设需要克服无数难以想象的艰难险阻，需要无数技术、设备的加持，更需要无数人的艰苦付出。周政说。
	周政：隧道海拔最高的地方是3600多，进口、出口(海拔)是3000左右，过了海拔3100，(有些)人就可能会睡不踏实，到了(海拔)3600以上，可能会有些头晕等等。因此我们专门做了个氧舱。
	500多公里、7小时，是曾经从库尔勒翻天山抵达乌鲁木齐的路程和时间。很快，南北疆之间翻山通行的历史就将被改写，库尔勒穿天山抵达乌鲁木齐的时间也将缩短一半以上，地理屏障即将被彻底打破。周政说，乌尉高速今年年底即将通车，而在高速沿线，盼着新路的人们也早早开始谋划着自己的新生活。
	周政：这是新疆人特别期盼的一条路，我们经常碰见老百姓来打听，啥时候能通车，啥时候能走一趟，老百姓特别期盼。
	眼下，建设中的农家乐抢着工期，牧场、工厂也在加紧布局。和货车司机徐运涛聊起即将通车的乌尉高速，他脸上的笑容藏都藏不住，手里的方向盘仿佛已经握住了通往新生活的方向。
	徐运涛：你看，像现在的牛奶、香蕉，还有辣椒，像青辣椒、红辣椒，库尔勒这地方物产丰富都有，如果说乌尉高速开通以后，早上我从乌鲁木齐到库尔勒来卸货，晚上就回去了，我拉上农副产品，时间缩短了，我就敢放心大胆地走。
	公路宽阔平整，延伸向天山深处，沿线的雪山、草原、胡杨已在时光中静候。待车轮碾过崭新的路面，那些藏在岩缝里的故事、浸在汗水中的坚持，都将随风声穿越隧道，在天山南北，见证着每一段奔赴……
	监制丨樊新征
	记者丨孔颖
	(中国之声)【编辑:梁异】
</body></doc>