<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>408</id><url>http://www.chinanews.com/jk/2025/11-25/10521030.shtml</url><title>经常用热水泡脚，身体会发生什么变化？这4类人千万别乱泡！</title><datetime>2025-11-25 10:48:00</datetime><body>	一到冬天，很多人都喜欢在家里用热水泡脚，缓解一天的疲惫和寒冷。
	作为和“保温杯里泡枸杞”齐名的养生方式，热水泡脚似乎是中国人沿袭了几辈的习惯，很多人觉得，泡脚可以促进全身血液循环，不但能助眠，还能治疗各种疾病。各种足浴馆，也以加入各种补料为噱头，宣称可以强身健体。
	但泡脚的功效，真的有这样神奇吗？
	热水泡脚
	确实能睡得更香
	2013年，《国际护理研究杂志》刊登的一篇论文就指出，根据1996年——2005年的调研，对于健康人群而言，泡脚的确可以辅助睡眠。
	这是因为随着温度的升高，腿部和脚部的末梢血管扩张，足部的皮肤血流量也会加大，让核心区域更好地散热，身体能更好地进入到睡眠的状态。
	不过，需要注意的是，对于失眠人群，泡脚并不是一劳永逸的助眠方法。
	失眠是由许多因素导致的，除了会引起体内环境紊乱的消化系统疾病等生理问题，还有情绪过于紧张、焦虑甚至抑郁等心理问题。对症下药，才能真正缓解睡眠障碍。
	泡脚的正确姿势
	首先，要注意热水的温度，40摄氏度左右即可，太高会破坏足部皮肤表面的皮脂膜，造成皲裂。
	其次，还要注意泡脚的时间，防止造成低温烫伤。根据调查显示，泡脚时间不要超过30分钟，不然局部循环过快，会增加心脏负担。如果你使用的是恒温的泡脚桶，最好不要边玩游戏边泡脚，这样会忘了时间。
	最重要的是，千万不要用脚来试温度。因为足部的皮肤相对其他地方的皮肤更厚，对温度的敏感性远没有其他人体组织高，脚觉得“正好”，也许已经是烫了。
	不是人人都适合泡脚
	不过，也不是所有人都适合泡脚。对于有些人群而言，泡脚反而会带来负面作用，以下几类人群，在泡脚时最好要多加注意。
	1儿童
	和成年人不同，6岁前的儿童往往足弓还未完全形成。
	要知道，足弓是人体重要的减震系统。当做跳跃动作时，它可以减缓震荡，减轻落地对全身骨关节和人体器官的冲击性。当你行走时，足弓还能对身体重力下传与地面反弹力起到缓冲，让足底血管和神经免于受到长时间的压迫。
	长期用热水泡脚，会让足底韧带遇热松弛，缺乏弹性，造成扁平足等影响。
	2静脉曲张或动脉闭塞患者
	上面我们提到，热水泡脚，会增加脚部和腿部的局部血流量。
	而静脉曲张则是静脉瓣膜功能不全、静脉血液回流不畅导致的血液淤积血管肿，多见于肢体前段，也就是足部和手部。
	所以，静脉曲张患者泡脚，就相当于在一个阀门紧闭的小溪里多注入了一些水流。本来就拥挤，这样一来更加重了静脉回流负担。
	而动脉闭塞患者也是同样的道理，长时间泡脚并不会增加下肢血液的供应和回流，只会让问题加重。
	3糖尿病患者
	根据最新数据，中国糖尿病患病人数超过1.4亿人。对于糖尿病患者来说，泡脚是尤其要注意的。尤其是已经有了糖尿病足——这一并发症的群体。
	糖尿病足患者大多下肢远端神经异常且有不同程度的血管病变。简单来说，他们的血管不会因为温度的高低而张缩，泡脚并不会给血液流通带来帮助。相反，他们对温度的感知远不如普通人敏感，有人觉得很烫的水，他们却可能觉得还正常。极易发生烫伤。
	而且，糖尿病足患者的足部皮肤相对脆弱，一旦烫伤，后果比普通人严重得多，若不及时就医，甚至会导致足部感染、溃烂。
	4足癣患者
	足癣又称脚气，并不只是人们想象中的“闷久了所以有味道”，而是一种真菌感染。许多足癣患者泡过脚也许会短暂觉得舒缓，还相信热水把真菌杀死了，其实这不过是饮鸩止渴。
	研究显示，只有把真菌放在100摄氏度的水中煮沸10到30分钟，才能让真菌灭活，失去致病性。但问题是，谁会拿开水来泡脚？有人习惯用脚来试温度，用脚尖碰一下就已经烫得不得了了。
	相反，热水还会让足部毛细血管扩张，因此导致继发性细菌感染。
	泡脚加药材更养生？
	大可不必！
	很多人在泡脚的时候喜欢加一个“足浴包”，里面有各种药材，觉得这样能让泡脚的效果更好，但其实完全没有必要。
	药物真正对人体带来影响，就必须穿过皮肤或毛囊等组织到达真皮层，才能被毛细血管吸收。众所周知，你的脚大多时候都承载着你大部分的重量，很多长辈们甚至脚上长着厚厚的老茧。那些营养物质想穿透这些来渗入体内，可是难于登天。
	一份调查提到，足底的吸收率和渗透率，和头皮、背部、前额等人体组织相比，是光荣垫底的。把枸杞用在泡脚桶里，还不如喝掉来得实在。
	有人或许会问，那些外涂类的药膏难道也没用吗？
	这里就要引出一个概念：皮肤的角质层是类脂膜，而角质层里则是水性组织的活性表皮，简而言之，只有兼具脂溶性和水溶性才能被真皮层内的毛细血管吸收。
	那些外涂药膏大多会控制水油比例或者添加促渗剂，而枸杞等物质几乎都是水溶性物质，根本穿不透皮肤的第一层障碍。
	同时，泡脚时只会让血液在短时间内局部循环，无法直接影响体循环。商家们说的“热水桶里都是药材，泡脚就能治疗全身疾病”，纯粹是天方夜谭。
	脚部出现这些问题
	可能是疾病信号
	其实，对“泡脚”存在的认知误区，根本原因就在于对你的脚认知不够。
	许多营销号为了售卖各类商品，会营造出“脚冷是身体不好的表现”这一信息，实际上这个结论不一定成立。人体有温度调节机制，天冷的时候，为了保证内脏温度，血液会首先供应其他地区，所以手脚冰冷也是正常的。
	不过，脚也的确是人体很重要的器官，如果存在如下情况，还是要重视起来的：
	1脚痒
	如果发现脚部不明原因地发痒，而此时又不是蚊子流行的季节时，就要往两个方面考虑了。一是真菌感染，二是糖尿病足的前兆。这两者都不是泡脚能解决的，一定要及时就医，对症下药。
	2鞋底磨损
	每个人走路时，鞋子都会和地面有接触，所以磨损不足为奇，但当磨损部位偏离前掌中心与后跟外侧时，且磨损程度不对称时，可能就意味着你的脚出现了问题。
	如果前掌外侧和后跟外侧磨损较重，则可能是高弓足，也就是足足纵弓较高，试着想想尴尬的事，让脚掌弓起来，是不是接触地面最多的就是脚外侧了？而如果相反过来，则可能是扁平足，足底完全平贴地面，造成足内翻。
	当然，如果发现鞋底磨损是不对称形状的，如果排除了不好好走路这个要素，很可能就是长短腿。这千万要引起重视，无论是结构性的长短腿(指两腿因先天遗传或后天损伤而长短不同)还是功能性的长短腿(指双腿的绝对长度基本相同，只不过是由于骨盆、足弓等问题引起的长短腿)，都会带来下肢受力不平衡，这不是赵本山来了忽悠两下就能解决的，还是要及时就医。
	总之，要科学泡脚的前提，就是科学认知你的身体状况，并妥善对待你的脚。
	策划制作
	本文为科普中国-星空计划作品
	出品｜中国科协科普部
	监制｜中国科学技术出版社有限公司、北京中科星河文化传媒有限公司
	作者丨李米科普创作者
	审核丨唐芹中华医学会科普专家委员会副秘书长、研究员、国家健康科普专家
	策划丨杨雅萍
	(“科普中国”微信公众号)【编辑:于晓】
</body></doc>