<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>413</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/11-25/10521014.shtml</url><title>打通临床应用“最后一公里” 我国已形成脑机接口产业链雏形</title><datetime>2025-11-25 10:00:00</datetime><body>	我们的大脑中，数百亿个神经元如同星系一般彼此相连，共同操控着人的动作和感知。大脑的重量只有约三磅，也就是约1.36千克，其结构复杂、功能神秘，被比喻为浩瀚的宇宙，所以也被科学家们称为“三磅宇宙”。通往“三磅宇宙”的路径就是脑机接口，电影《阿凡达》中，人类可以通过脑机接口控制“替身”的活动。
	记者探访：
	实验室里走出的新技术
	脑机接口是一种在大脑与外部设备之间建立连接、交换信息的技术。它究竟长什么样、怎么使用？
	总台央视记者张丛婧：用意念控制动作，这样的场景不只存在于科幻电影里。眼下，“手随心动”已经走进现实，这一切都是靠着脑机接口技术，而这样技术的奥秘就藏在这所高校的实验室里。
	走进教学楼，记者注意到，这里有十几个与脑机接口相关的团队正在进行研究。实验室里正在测试最新研发的“灵犀指”。
	总台央视记者张丛婧：我现在已经是全副武装好了，戴上脑机帽，电脑就可以实时监测我的脑电波，而且已经装上机械手，下面我就试一下用意念能不能控制这第六根机械手指。
	脑机交互与人机共融海河实验室博士后王壮：采集我们的脑电信号，然后通过机器解码我们的运动意图来控制这些机器作用于我们的肢体，来进行肢体的恢复，进一步提升脑卒中康复的效率。
	眼下，这些科研成果正在走出实验室，借助天津滨海高新区的孵化政策有了更多应用。
	总台央视记者张丛婧：我们眼前的玩具车它并不是靠人来遥控前进的，而是靠我身旁的工作人员戴的脑机设备，通过意念控制小车的动作。不仅有帽戴式，我头上戴的这个头环，可以检测大脑的数据。这里就实时显示着我的脑电波，因为我现在在说话，思维比较活跃，所以它的波形波动得比较大。可以用它来检测我们的情绪，只需要几秒钟时间就可以测出我们的疲劳值、专注度以及压力值等各项数值，可以给我们生活提供一些建议和帮助。
	负责人告诉记者，能实现这些功能的背后靠的是核心零部件的突破。
	中电云脑(天津)科技有限公司负责人程龙龙：经过团队六年的攻关，这款完全拥有自主知识产权国产的脑电采集芯片实现了从无到有、从有到优，在各个指标性能上，可以与国际商用的芯片媲美，在针对脑机关键核心技术指标上甚至实现了超越。在今年年底明年年初，国内的企业可以用到我们自己的芯片。
	采访中记者发现，从医疗康养到日常消费品，脑机接口不只局限于技术和设备的迭代升级。眼下，发掘“大脑”的潜能还有更多可能。
	总台央视记者张丛婧：这个培养皿里不到两毫米的就是科研人员培养出来的一个类脑组织，是具有思维和想法的。别看它不到米粒儿大，但科学家可以通过脑机接口去读懂它的意图。
	科研人员告诉记者，这样的体外“大脑”虽然只能被称作“类脑器官”，但它已经具备简单地处理问题的能力，在混合智能、类脑智能、医疗康复等国家重大需求领域具有重要价值。
	天津大学副校长、脑机交互与人机共融海河实验室主任明东：“片上脑”的某种意义，是开启了“离体脑机接口”这样一个新兴的领域。让“人工大脑”未来为神经修复、人工智能乃至具身智能提供一种新的拓展手段，打开了更加广泛应用的可能。
	走向临床应用
	脑机接口产业化前景广阔
	脑机接口让“心想事成”具象化，但这项技术并不是让我们拥有超能力，更多的是帮助失能患者康复。医疗领域是脑机接口的典型应用场景，目前这项新技术正在大量应用积累中逐渐成熟。
	在天津市环湖医院，医生正在为病人进行颅内压检测。以往像这样的检测都需要进行开颅手术，周期长、感染风险大，而借助这套搭载脑机接口的设备就能实时获取患者颅内压力信息。
	脑机交互与人机共融海河实验室副主任刘秀云：神经元的电活动，生病的情况下和正常的情况下，它的一些特征、信息传输的方式是不一样的，来帮助医生更快、更精准、更客观地去诊断疾病。
	除了诊断，脑机接口正被用在脑疾病患者的运动康复中。
	天津市环湖医院康复医学科副主任治疗师王轶钊：已经做了超过200例次了，在运动功能上面还都取得了不错的效果。
	医生告诉记者，目前这里已经有十余种设备投入临床试验。产学研正加速合作，针对各类神经疾病探索综合性的脑机接口解决方案，打通从实验室到临床应用的“最后一公里”。
	天津市环湖医院副院长巫嘉陵：脑机接口代表的是未来医疗方面的新质生产力。我们拿出30张床位来做脑机接口的病区，形成规模效应，迅速在脑机接口方面布局相关的临床研究，使更多脑机接口的医疗设备能落地，真正为百姓服务。
	记者梳理发现，今年以来，工业和信息化部等七部门联合发布《关于推动脑机接口产业创新发展的实施意见》，北京、上海等地也相继出台专项行动方案，从国家到地方合力布局产业发展。
	中国电子信息产业发展研究院软件产业研究室副主任黄文鸿：我国在侵入式与非侵入式两大技术路线上均取得重要进展，同时开始探索脑机接口相关医疗服务的价格项目，标志着技术正加速从实验室走向临床应用，预测2025年中国脑机接口市场规模将突破38亿元。
	专家表示，目前我国初步构建了从电极、芯片等上游，到算法、软件等中游，再到医疗、康养、娱乐等下游的产业链雏形，为“十五五”时期的规模化发展奠定了基础。
	中国电子信息产业发展研究院软件产业研究室副主任黄文鸿：随着“人工智能+”行动的深入实施，脑机接口有望率先在医疗康养市场形成蓝海，并逐步渗透至更为广泛的民用市场，成为支撑我国高质量发展和新质生产力的关键技术力量。
	监制丨王琰岳群刘若欠
	制片人丨朱江杨晓波叶承露
	记者丨张丛婧陈庆滨杨煜孙畅于恩泽
	编辑丨张博张昊曾莹
	(央视新闻客户端)【编辑:梁异】
</body></doc>