<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>418</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/11-25/10520996.shtml</url><title>产业链升级+制度护航 绿色贸易成我国外贸发展新动能</title><datetime>2025-11-25 09:19:00</datetime><body>	今年以来，我国积极拓展绿色贸易，助力实现“双碳”目标。随着越来越多的绿色低碳产品与服务持续亮相国际市场，绿色贸易支撑保障体系不断健全，绿色贸易正在成为我国外贸发展新动能。
	在位于广西的装载机智能工厂，一台台电动装载机正在下线，即将发往海外。
	广西柳工机械股份有限公司装载机制造总监姚东旭：今年我们电动装载机出口量跟去年对比增长了120%。以前一条生产线可以生产，现在三条生产线都可以生产。
	不仅是电动装备，在浙江长兴的一家企业，工人们正加紧赶制一批发往欧洲的环保商标带。看似普通的商标布，原料竟来自废弃的塑料瓶。
	浙江凯瑞博科技股份有限公司总工艺师黄成：把塑料瓶熔融了之后做成纱线，织成布做成我们相对应的产品。
	黄成告诉记者，再生材料的成本要比普通材料高出10%。然而，面对贸易绿色化转型的趋势，企业仍然决定持续研发环保产品。如今，其绿色标签产品已成为企业的“明星产品”，订单量稳步增长。
	今年以来，我国绿色产品正在加快走向世界。今年前三季度，
	我国风力发电机组及零件出口增速超过30%；
	光伏产品连续四年出口额超2000亿元；
	在第138届广交会上，47%的首发新品将绿色设计、节能工艺和可循环材料纳入产品研发。
	商务部对外贸易司副司长李娜：近年来，我们积极拓展绿色贸易，取得了一系列扎实成效，绿色低碳产品出口规模持续扩大。这充分体现了我国经济绿色发展的显著成果和推动全球绿色转型的大国担当。
	我国产业链绿色转型全面升级
	我国绿色产品在国际市场持续走俏，而这份吸引力的根源，在于贯穿产业链各环节的全面绿色转型。绿色转型不再局限于单一产品，而是延伸为覆盖设计、制造、运维、回收的完整生态。
	在位于青岛的一家冰箱工厂，一批节能冰箱即将发往欧洲市场。记者发现，这些冰箱上，都贴着独特的可回收标志。
	海尔胶一冰箱互联工厂工艺总监尹冬冬：目前，欧盟等市场对家电的绿色降碳要求越来越高，生产一台合格的绿色低碳产品成了“硬指标”。
	不仅是产品绿色，记者了解到，这里还是山东首批省级零碳园区之一。企业厂区内80%以上建筑屋顶及外立面都覆盖了光伏板，加上配套的小型风电机组，每年绿电发电量超5000万度。
	海尔胶一冰箱互联工厂工艺总监尹冬冬：今年我们园区的光伏供电提升到35%。今年我们工厂预计生产200多万台冰箱，年节能量约超1万吨标准煤，减少二氧化碳排放2.6万余吨。
	“零碳园区”的背后，还有一条独特的绿色供应链。
	在源头，塑料颗粒、钢材等原材料的再生比例不断攀升；
	在末端，企业构建的回收网络，可实现年均拆解200万台废旧家电，再循环利用率高达95%以上。
	卡奥斯物联科技股份有限公司副总经理柴纪强：我们打通了各环节的“碳账本”，清晰记录每一处碳足迹，实现全链条的节能降碳。
	眼下，贸易的绿色转型贯穿产业链各环节。我国已培育6430家国家绿色工厂和491家绿色工业园区；已累计开发推广4万多种绿色产品。
	制度护航
	保障绿色贸易发展行稳致远
	今年以来，从政策的出台到平台的建立，我国绿色贸易制度建设加速推进，为企业绿色转型保驾护航。
	在浙江萧山的一个印染车间，记者看到，坯布在水流冲击下进入染缸，企业能碳管控平台上显示着能耗和碳排放数据。
	浙江航民股份有限公司首席信息官虞涛：现在，海外客户都要求我们做碳足迹的认证。现在生产的每一平方米布料，从原料到生产流程，我们都做了全方位的碳足迹排放核算。
	为帮助企业实现绿色改造，在浙江，当地成立“绿电TO降碳联盟”，帮助企业开展产品碳足迹认证。工程师来到企业车间在关键设备布设感知装置、搭建能碳平台、核算碳足迹，为企业量身制定多项绿色化改造方案。
	国网杭州供电公司零碳工程师罗曼：我们重点做了余热回收，每天减少碳排放140公斤。
	为助力企业绿色转型，湖北上线了全国首个绿色贸易公共服务平台，帮助出口企业快速读懂国际“碳规则”。
	在湖北碳排放权交易中心的大屏上，实时跳动着湖北碳市场的交易数据。该绿色贸易公共服务平台上线至今，已获超2万人次访问。
	湖北碳排放权交易中心党委副书记总经理何昌福：平台汇集了同行优秀企业的绿色转型经验，有效解决了企业不了解规则、算不清成本、找不到转型方向的痛点，降低了贸易风险和出口成本。
	今年以来，我国绿色贸易制度体系加快健全。就在上个月，我国首个绿色贸易领域专项政策正式印发。我国已发布重点行业温室气体排放核算国家标准49项，碳足迹国家标准13项。我国提出的《数字经济和绿色发展国际经贸合作框架倡议》得到50多个经济体积极响应，成为全球公共产品。
	商务部对外贸易司副司长李娜：下一步，我们将以务实举措推动绿色贸易高质量发展，拓展绿色产品和技术进出口。积极参与全球绿色经贸规则磋商，提升企业的绿色低碳发展能力。
	(央视新闻客户端总台央视记者吴昊高媛湖北台成都台长兴台)【编辑:梁异】
</body></doc>