<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>419</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/11-25/10520993.shtml</url><title>长三角、粤港澳、京津冀 三大区域外贸为啥跑得快</title><datetime>2025-11-25 09:12:00</datetime><body>	今年前10个月，长三角、粤港澳大湾区、京津冀等区域外贸创新高——
	三大区域，外贸为啥跑得快？
	宁波舟山港梅西滚装码头，装载了3000余辆新能源汽车的“梦之兰”号滚装船正缓缓离泊驶向墨西哥；
	广州花都区一家新能源企业内，一批货值超70万元的太阳能光伏组件正在装箱，准备发往南非；
	河北保定，一列满载汽车配件、机械设备的中欧班列驶出站台，开往共建“一带一路”国家……
	海关总署近日发布的数据显示，今年前10个月，我国长三角、粤港澳大湾区、京津冀等区域外贸向新向优，展现出强劲韧性。其中，长三角地区进出口14万亿元，同比增长6%；粤港澳大湾区内地9市进出口7.52万亿元人民币，创历史同期新高；京津冀区域进出口3.91万亿元，连续7个月保持增长。
	这三大区域外贸为何跑出加速度？其高质量发展折射出我国外贸怎样的韧性与活力？
	亮点多、韧性足
	盘点今年以来外贸成绩单，长三角地区的民营企业表现格外抢眼。
	据海关统计，今年前10个月，长三角地区进出口14万亿元，同比增长6%；民营企业进出口7.83万亿元，同比增长9.7%，占进出口总值的55.9%，外贸主力军的作用持续显现。
	浙江金华义乌国际商贸城一家五金产品商铺内，来自澳大利亚、斯里兰卡、哈萨克斯坦等国的采购商们正仔细验看着样品，不时与店主交换着名片、商讨价格。
	“今年店里接待的外国面孔明显多了，仅前三个季度，来店里的新客户就比去年增加了两成。”店主张翠艳一边整理货架一边说道。刚刚，来自斯里兰卡的采购商伊克拉姆与她签下了一份代理协议，拿下了两个品牌在斯里兰卡的销售权。“这已经不是我们签下的第一个海外代理了，”张翠艳透露，“靠着产品过得硬，我们的品牌这几年已经走进了好几个国家。”
	在粤港澳大湾区，机电产品成为出口大头。
	前10个月，粤港澳大湾区内地9市进出口7.52万亿元人民币，同比增长4%。其中，机电产品占整体出口近七成，电子元件、“新三样”产品出口分别增长19.5%、32.2%。机电产品唱主角，折射出外贸结构的优化升级。
	深圳市格瑞普电池有限公司的生产线上，工人们正熟练地为一批即将发往德国的无人机电池进行最后的检测和封装。车间里一派繁忙景象，这批订单不久后便将装柜出海，运往海外客户手中。“今年以来，我们明显感受到海外市场对清洁能源相关产品的热情持续高涨，公司的电池产品出口保持了强劲的增长势头。”该公司副总经理杜芃介绍，公司的无人机电池、模型电池等产品远销至美国、新西兰等多个国家和地区，成为公司出口业务的重要支撑。
	在京津冀地区，对外开放平台作用凸显。
	前10个月，京津冀地区与240余个国家和地区保持稳定贸易往来，进出口3.91万亿元人民币。其中，出口1.2万亿元，创历史同期新高。京津冀依托自贸实验区、综保区等对外开放平台，不断拓展出口增长空间。前三季度，北京亦庄经开区出口503.3亿元，增长22%；天竺综保区出口34.3亿元，增长34%。
	“石家庄国际陆港开行中欧班列后，我们的货物再也不用通过汽车运输到郑州、西安发运了，运输成本大幅降低。”河北坤元国际货运代理有限公司总经理王玉芬说，陆港还设有海关监管场所、B型保税物流中心，外贸货物可以选择在本地报关，省去在口岸报关查验的等待时间。
	国家发展改革委产业经济与技术经济研究所工业室副主任余新创对记者表示，三大区域外贸增长体现出的韧性，并非单纯的订单回流，而是中国在全球产业链中地位发生结构性跃升的体现。“区域之间通过差异化定位和协同发展，共同构建起更具韧性和竞争力的开放型经济体系。中国经济规模大、体系全、结构优、品质好的优势加快彰显，在全球产业链供应链中的地位持续增强。”余新创说。
	优势明显，吸引力强
	中国人民大学公共管理学院公共财政与公共政策所副所长李青对记者介绍，京津冀、长三角和粤港澳大湾区这三个区域外贸持续“领跑”，源于一系列共有的深层优势：
	——产业基础好、创新动能强。
	“这三大区域是我国创新要素最密集、产业升级最前沿的地带。”李青认为，这几个区域经济增长主要驱动力已从传统的成本优势，全面转向创新驱动。“新三样”产品、高新技术产业集群、航空航天与集成电路等高端制造，共同代表了我国在全球产业链中向上攀登的核心力量。“这种产业结构的率先转型与优化，使其在全球竞争中占据了有利位置。”李青说。
	“新”，在北京的出口结构上表现得格外突出。汽车制造业成为北京地区出口主要增长点，前三季度，汽车、汽车零配件上拉地区出口增速1.5个百分点，合计占比提升至8.2%。潮玩、集成电路、医疗器械出口保持稳健增长势头，合计占比提升至6.4%。
	“绿”，是上海出口的一大亮点。前10个月，上海市绿色航运装备表现突出，液货船出口274.6亿元，增长115%。
	——全球链接深、市场开拓韧性强。
	作为中国融入全球经济的主枢纽，三大区域均深度嵌入全球产业链与供应链体系。这些区域不仅长期深耕欧美等传统市场，更在应对全球格局变化时展现出卓越的适应性。这种深度链接与主动调整的能力，有效对冲了外部需求波动，实现了在复杂环境下的稳健增长。
	刚刚落幕的第八届中国国际进口博览会，吸引了来自138个国家和地区的4108家企业参展，短短几天时间，按一年计意向成交额达834.9亿美元，比上届增长4.4%，创历史新高。每年在上海举办的这场盛会已经成为全球外贸风向标。全球企业在这里展出新品、洽谈合作、寻找商机、交流信息、发现潮流。上海及所在的长三角区域，也成为全球供应链上一个极具吸引力的所在。
	——制度创新优势明显。
	无论是粤港澳大湾区的国际一流湾区建设，长三角的区域一体化发展，还是京津冀的协同发展战略，都获得了顶层的政策支持。这些区域内部通过打破行政壁垒、优化资源配置，形成了强大的协同效应，其自贸试验区、综合保税区等开放平台通过制度创新，持续为企业营造国际化、法治化的营商环境。
	三大区域领跑，带动全国各地外贸稳步向前。东部地区继续发挥领头羊作用，中西部地区增速亮眼，形成了多层次、多元化的外贸发展格局。
	“尤其是中西部内陆地区的对外贸易正迎来强劲增长，成为拉动全国外贸的新生力量。”李青向记者介绍，今年来，以成渝地区双城经济圈、长江中游城市群为代表的内陆开放高地加速崛起，它们凭借日益完善的交通物流基础设施和承接东部产业转移带来的制造业基础，积极融入全球产业链。与此同时，东北地区也致力于开拓对外开放新通道，努力打造成为向北开放的重要门户，为我国外贸注入了新的地域多样性。
	推动建立多层次开放体系
	区域外贸的强劲表现，对宏观经济具有多重意义。
	李青认为，首先，长三角、粤港澳、京津冀等区域是我国经济最具活力、开放程度最高的地区，其外贸稳中有进，直接支撑全国外贸基本盘，对GDP增长、就业稳定和外汇收入形成有力保障。
	其次，这些区域在外贸结构上的优化升级，带动了全国产业转型步伐，推动中国制造向价值链中高端迈进，有助于提振企业经营信心和市场预期，从而调动更多社会资本流向实体经济。
	更重要的是，区域外贸的差异化发展形成了“多极支撑”的格局，避免了过去依赖单一区域或单一产品的风险。“例如，长三角强在科技创新与先进制造，粤港澳长于跨境服务与金融支持，京津冀侧重协同发展与制度创新，这种多元动力结构增强了全国经济的抗风险能力和可持续性。”李青说，“这也展现了中国在市场开放、产业链韧性方面的优势，形成良好国际示范效应。”
	当前，中国区域外贸仍面临外部需求波动、全球产业链重构与内部成本上升等挑战，该如何应对？
	余新创表示，面对新形势新挑战，需要多措并举构建外贸发展新格局。
	一是加快区域外贸结构优化，推动产品从“价格优势”转向“技术+品牌”双轮驱动；二是强化区域协同，如共建海外仓、共享供应链平台，降低跨境物流与交易成本；三是积极拓展“一带一路”、RCEP等新兴市场，分散风险、拓宽空间。此外，各地在优化提升传统产业的同时，还应结合自身优势，培育壮大新兴产业，在数字贸易、绿色标准、服务出口等新领域抢占制高点，实现“稳”与“进”的平衡。
	展望未来，中国区域外贸将迎来更广阔的发展空间。
	“数字贸易包括跨境电商、云服务、数字内容等，正在成为长三角、粤港澳等区域的新增长极；绿色贸易则涉及新能源装备、节能技术、碳交易等，与‘双碳’目标紧密衔接；整体解决方案出口则代表中国从卖产品向卖系统、卖标准升级，如高铁、电力、通信等成套输出。”李青说。
	在这一过程中，区域外贸格局将进一步分化与融合。有关专家认为，长三角可能成为数字技术与绿色科技融合发展的先行区；粤港澳依托金融与法律优势，强化在全球服务贸易中的枢纽功能；京津冀则在高端装备与系统集成出海方面形成合力。同时，中西部区域如成渝、长江中游城市群也有望借助陆港与跨境电商，崛起为新的外贸增长极，形成“东部引领、中部崛起、西部跟进”的多层次开放体系。(人民日报海外版记者孔德晨)【编辑:梁异】
</body></doc>