<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>42</id><url>http://www.chinanews.com/jk/2025/11-23/10520386.shtml</url><title>两年4次胃镜漏诊胃癌！饭后出现这4个症状要当心</title><datetime>2025-11-23 16:57:00</datetime><body>	生活中不少人都有胃不舒服的时候，打嗝、胃痛、反酸……这些常见症状背后，可能隐藏着早期胃癌的信号。
	近日，一则“2年内做4次胃镜都未筛查出胃癌”的新闻引发关注。一位男子被打嗝、胃部隐痛、灼热、嗳气等症状困扰近两年，吃了数十盒胃药都不见好转，辗转多家医院，两年间做了4次胃镜，但只查出“慢性萎缩性胃炎伴糜烂”。
	最终在一次“放大式胃镜”检查时才发现胃癌，后续经过手术切除，纠缠患者两年的“打嗝魔咒”终于解除。
	胃癌早期不易发现
	容易漏诊
	为什么患者2年内连续做4次胃镜，仍会“漏掉”癌症病变？
	接诊医生、浙江省中医院消化内科主任医师张骏介绍，有些胃癌的早期病变可能只有0.5厘米，颜色也与周围组织差不多，经验不足的医生很容易忽视。而且在整个检查过程中，医生可能会拍七八十张照片，但最终只会选取4～5张照片呈现在检查报告上，后续接诊的其他医生能从报告上获取的信息很少。
	那么，普通胃镜VS精查放大胃镜，差别在哪？
	✅普通胃镜：耗时8～10分钟，主要检查胃部的整体情况。不过，一般只能等到病变发展为明显肿块或溃疡才能将其发现。
	✅精查放大胃镜：耗时25～30分钟，可通过80～100倍放大技术、图像增强技术及化学染色技术，充分暴露可疑病变。能识别仅2～3毫米的微小病变，降低漏诊风险。
	与普通胃镜检查相比，精查放大胃镜检查虽然对医生的技术水平要求较高，但该技术更有利于早癌筛查。
	饭后出现这4个表现
	当心是胃癌信号
	如果你经常胃不舒服，尤其是饭后出现一些不适感，一定要重视起来，这些可能是胃癌早期信号。
	持续且无法缓解的胀气
	即使只吃少量食物也会感到“撑”，且持续时间长(超过2小时)，常规助消化药物效果不佳。尤其是胀气、打嗝或嗳气频率显著增加，特别是嗳气带有腐败食物气味，更要警惕。
	反复出现恶心、呕吐及黑便
	饭后出现恶心感，甚至呕吐，尤其是呕吐物中带有隔夜食物或咖啡渣样物质(可能是微量出血的表现)。如果呕吐后不适感不能缓解，或呕吐逐渐频繁，需高度警惕。
	上腹部隐痛或灼烧感
	尤其是疼痛从间歇性发展为持续性，且夜间可能加重，服用抗酸药效果越来越差，一定要当心。
	早饱感和食欲骤降
	明明很饿，但吃几口就感觉“饱了”，对以往喜爱的食物也突然失去兴趣，甚至出现厌恶某些食物(如肉类)的现象。
	若出现早饱感，同时伴随体重在1~2个月内下降超过5%，是重要的警示信号。
	胃部出现这些病变
	要警惕了
	根据《中国胃癌筛查早诊早治指南(2024)》，年龄≥45岁，且符合以下任一条件者，建议每5年做一次胃镜：
	生活在胃癌高发地区；
	幽门螺杆菌感染者；
	患有慢性萎缩性胃炎、胃溃疡、胃息肉等癌前疾病；
	一级亲属有胃癌病史；
	存在高盐饮食、吸烟、酗酒等高危因素。
	若胃镜发现慢性萎缩性胃炎、肠上皮化生或异型增生，需遵医嘱缩短复查间隔。正常胃黏膜转变为胃癌是一个多步骤癌变的进程，典型路径为：
	非萎缩性胃炎
	↓
	萎缩性胃炎
	↓
	肠上皮化生
	↓
	异型增生
	↓
	胃癌
	胃镜活检报告中的专业术语提示不同阶段病变：
	慢性萎缩性胃炎：需要提高警惕，胃黏膜固有腺体减少，保护能力下降，属癌前状态；
	肠上皮化生：胃黏膜细胞转化为肠上皮细胞，细胞分化异常，属癌前状态；
	异型增生：胃黏膜非浸润性肿瘤性病变，介于正常与胃癌之间，属癌前病变；
	腺瘤性息肉：有一定癌变风险，需遵医嘱积极治疗。
	医生提醒，胃癌不是一朝一夕形成的，从正常胃黏膜细胞、癌前病变到浸润性胃癌是一个漫长的过程。出现癌前病变，不要过分恐慌，但要足够重视，及时干预，减少或阻止其向胃癌进一步发展。
	四大致癌高危因素
	▶幽门螺杆菌感染
	幽门螺杆菌感染导致慢性胃炎迁延不愈，逐步发展为萎缩性胃炎、肠上皮化生，最终可能进展为异型增生及胃癌。感染者胃癌发生风险较常人高3～6倍，但仅1%～2%的感染者最终罹患胃癌。
	▶吸烟饮酒
	使胃癌发病风险增加约1.5倍，男性群体尤为显著。乙醇属于1类致癌物，乙醇及其代谢产物直接破坏胃黏膜屏障，降低胃部抗癌能力。
	▶爱吃腌制食品
	腌制食品含大量亚硝酸盐及高浓度盐分，双重损伤胃黏膜。除胃癌外，还与食管癌、结直肠癌发病密切相关。
	建议减少腌制蔬菜、腌肉制品摄入，每日盐摄入量控制在5克以下。
	▶患有代谢性疾病：
	肥胖影响：脂肪组织异常分泌促炎因子，破坏胃部微环境平衡。
	糖尿病关联：长期高血糖状态导致氧化应激反应增强，间接促进肿瘤发生。
	国家应急广播提醒
	改善饮食习惯
	重视早期筛查
	高危人群定期进行胃镜检查
	及时干预规范治疗
	来源：国家应急广播微信公众号【编辑:王琴】
</body></doc>