<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>425</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/11-25/10520982.shtml</url><title>无人化技术赋能 快递网点如何打通配送“最后一公里”</title><datetime>2025-11-25 08:07:00</datetime><body>	无人化技术助力快递更加高效、准确地送达千家万户
	快递网点如何打通配送“最后一公里”？
	无人车满载快递驰骋远方、无人机带着生鲜飞越群山、轻轨车厢装满货物奔赴终点……近日，记者跟随国家邮政局采访团前往浙江杭州桐庐县中通快递网点、浙江金华市邮政分公司以及金华轨道大厦起降点实地探访，发现无人化技术正以前所未有的速度向经济社会各领域渗透赋能，为浙江省低空经济的发展提供强劲动力，让快递能更高效、更准确地送往千家万户。
	无人车投入配送“最后一公里”
	11月18日，在中通快递桐庐县网点现场，记者看到，操作工人将快递装满无人车之后，只需在手机上简单操作，就可以启动无人车，让无人车开往快递驿站。
	中通快递桐庐县网点是当地快递物流网络的核心枢纽之一，网点覆盖桐庐全域，日均进出港快件量达6万单。目前该网点的自动化分拣系统配备231个智能分拣格口，日均处理能力达10万单，通过激光扫描、AI分拣等技术实现高效分拨。
	在无人化配送上，网点拥有8辆无人配送车，同步部署2000余个无人快递柜，大小运输车辆50余辆，实现“最后一公里”无人化覆盖。网点整合“智能云仓”资源，通过数字化系统实现库存精准管理、订单自动分拨。
	“过去我们用驾驶员开车运送快递，一个驾驶员工资大概是每月7000元，油费大概每天50元。使用新石器无人车之后，每趟运费只要15元，大大降低了运营成本。”中通桐庐网点经理唐荣告诉记者，“相比于人工送货，无人车可以随时随地运送快递，即使在没有满仓的情况下也可以启动。而且无人车可以一次前往多个网点进行扫描，解决了司机既要开车送货，又要派件扫描的负担。”
	除了降低成本，减轻运货司机的负担，运用无人车配送还可以解放快递小哥，让其投入到派件的“最后一公里”。“自从有了无人车后，派件的效率不断提升。派送快递可以先由无人车配送到快递驿站，再由快递员送件上门，减轻了快递小哥的部分工作量，也打通了快递配送的‘最后一公里’。”唐荣说。
	给快递进村“插上翅膀”
	11月19日，记者一行前往金华市邮政分公司实地探访。记者了解到，金华市盘前村坐落于金华北山之巅，海拔约1300米。此前，该村对外物流依赖汽车邮路，单程运输需一个半小时，每逢冬季寒冷天气，时常实施封闭管理，严重影响山区村民的日常生活。
	“为了解决乡村配送‘最后一公里’的难题，我们开始使用无人机邮路。目前配备三元锂中型运输无人机、两架氢能无人机。配送所用时间从最初的1.5小时缩减到目前的15分钟，就可以配送到村民手中。”金华邮政分公司运营管理部副经理陈帆说。
	为切实破解山区群众用邮难题、进一步完善服务，金华市邮政分公司还有针对性地推出“紧急物品随到随飞”服务，在盘前村设置简易驿站、在水果市场配备待运物品接收柜，并制定规范的飞行交接流程与考核标准，确保服务高效落地、全程可控。
	在金华市邮政管理局的指导下，金华市邮政分公司构建起完善的低空物流基础设施体系。金华市邮政分公司取得全国邮政系统内首张由中国民用航空局签发的《民用无人驾驶航空器运营合格证》，具备专业运营能力。截至目前，已通过三批航线申请，获批16条串行航线，覆盖40个起降点，累计飞行500架次，带运货物超万公斤，其中两条航线实现常态化运行，成为赋能民生与产业的核心载体。
	与轻轨联运打造低空经济新格局
	11月19日中午11点55分，装载着市民在金华邮政“金邮甄选”直播间所购生鲜水果的无人机，从水果市场起飞，12点15分抵达轨道大厦起降点；在起降点，有专门的轻轨工作人员等候装卸货物，经安检后，生鲜货物被转运至轻轨车厢，运抵综保区轻轨站。由工作人员交接至金华邮政无人车，自行转运至孝顺特快揽投网点并完成最终投递，全程用时不到一小时。
	“金轨天翼行”物流专线由金华市轨道交通集团联合市邮政公司开通运营，是浙江省首条常态化运行的“轨道+低空”物流航线。针对生鲜产品“鲜字当头”的运输需求，该航线构建起全链条高效配送体系。相比传统“公路运输—同城中心分拨—揽投部投递”模式，该联运模式使时效提升50%以上，稳定实现生鲜瓜果及农副产品“上午下单，中午送达”的同城高效配送服务。
	除常态化航线外，当地还积极拓展无人机的多元应用场景：兰溪杨梅特色专线解决鲜果下山难题，婺城区琅琊镇山区救火中完成消防物资空投，并在学校运动会等活动中发挥重要作用，实现经济价值和社会价值“双丰收”。
	在金华市搭建的“低空短驳+轨道集散+高铁干线”的多式联运体系中，轨道交通承担长距离干线运输，无人机负责无缝衔接末端配送，有效缩短配送时长，提升覆盖率和准时率。在服务乡村振兴、赋能实体经济、满足人民美好生活向往中，为低空经济高质量发展贡献更大力量。
	本报实习生张才本报记者甘皙《工人日报》(2025年11月25日07版)【编辑:李岩】
</body></doc>