<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>429</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/11-25/10520972.shtml</url><title>提出4方面13项建设任务 高标准数字园区有了建设指南</title><datetime>2025-11-25 07:38:00</datetime><body>	高标准数字园区有了建设指南(锐财经)
	工业和信息化部日前印发《高标准数字园区建设指南》(以下简称《指南》)，为园区开展数字化转型、探索数字化整体提升路径提供指引。什么算高标准数字园区？如何建设？要完成什么目标？工信部有关负责人近日作了解读。
	带动各类园区加快数字化转型步伐
	建设高标准数字园区是促进园区高质量发展的关键举措，是推动制造业数字化转型的重要抓手。
	此前，已有多个文件提及建设高标准数字园区。例如，《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十五个五年规划的建议》提出要促进制造业数智化转型，加快产业模式和企业组织形态变革。《制造业数字化转型行动方案》提出到2027年建成200个左右高标准数字园区。《国务院办公厅关于加快场景培育和开放推动新场景大规模应用的实施意见》对在制造业领域创新高标准数字园区等应用场景作出明确部署。
	各地也在积极推进。例如，广东省出台《广东省人工智能赋能制造业高质量发展行动方案(2025—2027年)》，明确提出打造一批高标准数字园区；安徽省人民政府办公厅印发的《安徽省以新型技术改造推动制造业高端化智能化绿色化发展行动方案》提到，争创一批国家高标准数字园区；湖南省明确了真金白银的支持方案，湖南省工信厅、湖南省财政厅联合印发的《深化“智赋万企”行动加快制造业数字化转型实施方案》提到，对获评国家级、省级数字园区的园区，分别按项目投资额的30%、20%给予支持，最高不超过300万元、100万元。
	工信部有关负责人表示，我国园区数字化转型整体仍处于探索阶段，各类园区对于推进数字化转型存在标准不统一、路径不清晰等问题，亟须通过制定《指南》，加快打造一批高标准数字园区，引领带动各类园区加快数字化转型步伐。
	建设期满后应达到“四高”标准
	《指南》提出了具体目标，即到2027年，建成200个左右高标准数字园区，实现园区规上工业企业数字化改造全覆盖，园区管理、服务数字化水平明显提升，形成一批可复制可推广的数智赋能园区发展的典型模式，园区发展质量和效益显著提升。
	谁来建设高标准数字园区？根据《指南》，高标准数字园区依托国务院或省级(自治区、直辖市)人民政府(含新疆生产建设兵团)批准设立的、以制造业和生产性服务业为主导产业的各类园区或园区内特色产业园(即“园中园”)开展建设。
	什么算高标准数字园区？《指南》明确，高标准数字园区建设期满后应达到以下标准：
	产业数字化水平高。工业互联网应用覆盖园区全部行业，规上工业企业数字化改造覆盖率达100%。
	专业服务品质高。在生产、生活、政务等方面提供高质量的数字化公共服务，园区数字化生产性服务应用覆盖规上工业企业比例达100%。
	运营管理效率高。建成覆盖园区资产管理、经济运行监测、绿色低碳发展、安全应急管控等主要环节的数字化运营管理系统，园区运营管理效率显著提升。
	基础设施能级高。数字基础设施支撑作用显著增强，双千兆网络覆盖率达100%，算力基础设施实现有效部署和应用，数据开放共享、安全保障水平显著提升。
	4方面13项任务确保目标顺利推进
	围绕“四高”标准，《指南》共提出4方面13项建设任务。
	一是推进产业数字化转型，引导各类型企业广泛开展数字化转型，包括打造企业数字化转型标杆、开展链式数字化改造、强化中小企业数字化转型服务。
	二是加强园区数字化服务，围绕企业、人员、管理机构等主体的差异化需求，提供全方位的数字化服务，包括拓展数字化生产性服务、升级数字化生活性服务、优化数字化政务服务。
	三是完善园区数字化管理，从统筹发展与安全角度，提升园区数字化管理水平，包括加强园区资产数字化管理、完善经济运行数字化管理、推进绿色低碳数字化管理、强化安全应急数字化管理。
	四是夯实数字化支撑能力，引导园区加强数字化底座建设，包括健全数字化基础设施、构筑数据开发利用平台、提升数字化安全保障水平。
	工信部有关负责人表示，下一步，工信部将与地方有关部门形成合力，加快建设一批高标准数字园区，引领带动各类园区数字化水平整体提升。工信部将加强高标准数字园区建设工作指导，定期遴选高标准数字园区创建对象，明确建设任务；结合大规模设备更新、制造业新型技术改造城市试点等工作，加大对高标准数字园区建设支持力度；制定高标准数字园区发展评价指标体系，每年开展成效评估等。
	本报记者徐佩玉
	《人民日报海外版》(2025年11月25日第03版)【编辑:李岩】
</body></doc>