<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>433</id><url>http://www.chinanews.com/jk/2025/11-25/10520968.shtml</url><title>处方药滥用亟须“踩刹车”</title><datetime>2025-11-25 07:29:00</datetime><body>	日前，中青报·中青网记者调查发现，普瑞巴林等处方药能在电商平台购得，处方药存在滥用风险，侵蚀一些年轻人的身心健康。为此，亟须为处方药滥用“踩刹车”，有针对性地加以遏制。
	——————————
	“第一次‘嗑’Pr80八颗，感觉没啥效果……可以‘嗑’多少啊？”
	“12、18、24，以此类推。”
	近日，中青报·中青网记者在某社交平台上看到这样一份“加密”对话，有年轻人在网络上交流滥用处方药的经历。
	被称作“Pr80”的药物名为普瑞巴林，本是治疗神经性疼痛的处方药，却被一些人用来追求“快感和刺激”。为了规避监管，他们将普瑞巴林音译为“Pr80”，以“嗑”表示“吃”的意思。
	普瑞巴林等处方药滥用存在哪些风险？如何为处方药滥用“踩刹车”？记者对此展开调查。
	最开始吃是想“尝鲜”
	00后王萌第一次接触普瑞巴林，是在一家酒吧里。
	2023年年初，在一家摇滚风格的酒吧内，她和朋友聊天时，有人掏出一个纸包，里面装着一些绿色胶囊，那人说这是普瑞巴林，要分给众人。
	王萌此前过量服用过处方药右美沙芬，对对方递来的东西“心领神会”。为了“尝鲜”，她吃了两颗。
	当时，王萌独自在外租房，“每天熬通宵，日子过得很空虚”。她开始在电商平台购买，一次吃4-6颗。
	“药效来得慢，要等几个小时。吃了之后，特别想跟人说话，就在网上到处找人聊天。”
	她觉得一个人在家用右美沙芬不太合适，容易出危险。
	2024年7月1日起，右美沙芬被列入第二类精神药品目录，同批纳入的还有多款药品。随着精神药品、麻醉药品目录不断更新，一些年轻人为寻求快感，寻找更易获得的替代品。在电商平台可买到的普瑞巴林，成为他们的新选择。
	家住沈阳的00后赵鹏曾一度滥用普瑞巴林。他告诉记者，是因为好奇才接触这种药的。
	一个曾一起玩的人给了他4颗，觉得效果不错的他，“没事就吃两颗，天天把这玩意儿当糖豆似的往嘴里炫(意为吃——记者注)”。赵鹏记得，最“狠”的一次他吃了两板，一共16颗。吃完后，“身体有强烈反应，还伴有幻觉、口齿不清，容易说胡话”。
	“我那时候就寻思不吃了，但已经晚了，对这药产生依赖了。”赵鹏感到很害怕，想摆脱药物依赖。
	在某社交平台上，甚至有人分享自己“一次吃47片”的经历。
	这种处方药在电商平台可“曲线”购买
	普瑞巴林是处方药，受访者表示，他们主要通过线上平台购买。赵鹏说，他此前在外卖平台购买时并不需要提供处方或病历。
	中青报·中青网记者在某外卖平台选取3家位于哈尔滨的药店，尝试购买普瑞巴林，均未成功。对方要求上传“用药人线下就医的有效凭证(包含姓名、诊断及药品信息)”。没有凭证则无法购买。
	哈尔滨市道里区大民兴街华伟大药房的工作人员表示，普瑞巴林只能到医院购买。
	记者分别致电绥化市、牡丹江市多家药店咨询购药，均被告知需提供处方，并且要登记相关信息。
	王萌透露了一条曲线购买“捷径”：“可以在电商平台买，你直接选带状疱疹，就会给你开处方了。”
	10月31日，按照王萌所说的方法，记者在某电商平台尝试购买普瑞巴林，在疾病选项中选择“带状疱疹后神经痛”。随后，一名自称“××互联网医院住院医师”的人员，开具了处方。记者下单购买1盒，两天后收到药品。
	11月12日，记者在另一家电商平台的“××大药房”，以“疱疹后神经痛”为由，下单购得1盒普瑞巴林。
	11月13日，记者在第三家电商平台的“××大药房旗舰店”，再次以“带状疱疹”的理由，下单1盒普瑞巴林。
	如此轻易获得的处方药，若长期过量服用，会对身体带来哪些影响？
	北京清华长庚医院神经内科副主任医师李秀丽介绍，普瑞巴林治疗不同疾病时，推荐的最大剂量有所不同。治疗神经痛时，最大推荐剂量为300毫克/日；治疗纤维肌痛时，最大推荐剂量为450毫克/日；治疗癫痫时，最大推荐剂量为600毫克/日。这些都必须在专业临床医生指导下进行。
	李秀丽表示，过量服用普瑞巴林，会引发中枢神经系统不良反应。初期会出现嗜睡、头晕、注意力不集中、醉酒感等症状；若持续过量服用达到一定程度，会出现欣快、镇静、情绪高涨甚至幻觉；若单次服用剂量过大，还可能出现昏迷、呼吸抑制、癫痫、休克等中毒症状，甚至危及生命。
	“如果服用普瑞巴林并非出于治疗目的，而是为了寻求快感且达到过量服用的程度，极易产生药物上瘾。”李秀丽说。
	在某社交平台，一名网友发文寻求摆脱普瑞巴林依赖的办法。网络截图
	建立以预防、教育和支持为核心的综合干预机制
	一旦产生药物依赖，想要走出困境并不容易。
	赵鹏服用普瑞巴林3个多月，头晕、恶心等身体反应越来越强烈，他决心戒掉药瘾。由于父母经常出差，他想出一个“极端”办法，把房间钥匙扔到楼下，将自己关在屋里17天，断绝接触普瑞巴林的可能。
	摆脱药物依赖后，赵鹏开始在网上宣传滥用普瑞巴林的危害。他目前劝导了两个人，一人19岁，另一人27岁。
	“我不能啃老一辈子，也不能一直躺平，得找份工作。”王萌也开始走出药物依赖。
	赵鹏和王萌通过努力摆脱了药物束缚，还有不少人仍深陷其中。
	1年前，李飞经朋友介绍开始大量服用普瑞巴林。了解到药物危害后，李飞想要戒掉，在社交媒体上发文求助：“真的不想再吃了，求大家给点办法。”但至今，李飞仍“一天要吃10多片”。
	李秀丽介绍，过量服用普瑞巴林一旦成瘾，突然减量或停用时，体内药物浓度下降，会出现冒冷汗、头晕、心慌、睡眠差、烦躁、强迫性觅药等戒断症状。因此，她不建议盲目停药：“这可能引发明显不良反应，导致减药或停药失败。应尽早到正规医院精神心理科就诊，在专业医生指导下逐步减药、停药。”
	除了寻求医师帮助，几名受访青年表示，摆脱依赖的关键在于转变自身观念，磨炼意志力。“自己都不想走出来，找再多人帮忙也没用。”王萌说。
	今年7月21日，国家药品监督管理局、公安部、国家卫生健康委联合发布药用类麻醉药品和精神药品目录，普瑞巴林并未纳入其中。湖北省武汉市公安局一位资深缉毒警告诉记者，“只要是通过正常渠道获得、药品为正规厂家生产，就无法对过量服用者进行处罚”。
	王萌认为，解决问题的关键在于年轻人要想清楚自己的人生该怎么走。“就算把这种药管起来，有人也会去寻找别的替代品。”
	黑龙江大学法学院副教授、刑法教研室主任陈晨表示，解决此类问题需转变思路，从单一的禁药思维，转向以预防、教育和支持为核心的综合干预。可从以下三方面入手：
	一是在学校、社区、网络平台开展科普宣传，明确普瑞巴林等药物的适应证、风险与正确用法，强调“辅助治疗≠万能药”，不能替代正规心理治疗以及生活方式调整；
	二是提升精神卫生服务可及性，提高基层医疗机构对焦虑、抑郁、失眠等常见问题的识别与干预能力；
	三是优化处方监管与用药追踪机制，实行电子处方系统，记录用药史，防止“多点开药”。同时，对可能成瘾药品的替代品使用趋势进行监测，提前评估是否需要纳入监管。
	“开具处方本是严肃的医疗行为，却被一些线上平台异化为流水线操作，为公众健康及用药安全埋下隐患。”陈晨建议，强化技术监管，推动建立统一的电子处方平台；严格限定线上开方适用范围，对高风险药物限制线上销售；加强多部门联动，对违规平台暂停售药资格，对违规医生暂停执业权限。
	公开信息显示，广东、湖南、辽宁等多地公安部门联合市场监管、检察院等部门，多次开展普瑞巴林非法销售查处工作，并同步开展药物滥用危害科普宣传。
	(应受访者要求，赵鹏、王萌、李飞为化名)
	中青报·中青网记者杨雷通讯员赵云南来源：中国青年报【编辑:于晓】
</body></doc>