<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>439</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/11-25/10520954.shtml</url><title>中国智造“上新” 投资规模稳居全球第三</title><datetime>2025-11-25 06:29:00</datetime><body>	今年前三季度，我国全行业对外直接投资9236.8亿元人民币，同比增长4.4%。在外部环境复杂多变的背景下，中国对外直接投资逆势增长，投资规模稳居全球第三。中国企业出海建厂，足迹遍及全球151个国家和地区。
	最近，广州一家生产交互智能平板的企业推出了最新一代LED一体机产品，它拥有135英寸的触控大屏幕。
	超大尺寸触控曾是一个世界级难题，这家企业的技术专家在巡检机器狗身上找到了灵感，采用激光雷达进行触控设计，开启隔空操作的新交互模式。
	这家公司的产品已经进入北美、欧洲、东南亚等140多个国家和地区，交付超过60万台交互智能平板，每年都邀请海外子公司的员工以及合作经销商来广州总部体验新产品。
	罗宾是这家企业荷兰子公司的第一位外籍员工，他说，两年前刚加入这家中国公司时，他还不确定自己的选择是否正确。但随着产品销售日益火爆，罗宾坚信自己当初的选择是对的。
	这家企业在2005年创立，当时为其他品牌提供设计和代工。2018年，他们开始探索自有品牌的出海之路。负责海外营销的周莉莉告诉记者，自有品牌产品的出海并不容易，很多国外客户已经形成消费习惯。“属地深耕”成为这家企业开拓海外市场的破解之道。
	目前，这家企业在全球22个国家有他们的本地团队，覆盖了销售、售前，还有技术支持的岗位，同时已经建立了8个国家的子公司。2024年，这家公司海外业务实现收入43.5亿元，同比增长16.8%。
	亮眼的海外收入背后，是全球产业链分工带来的底气。这家公司目前在全球拥有超过35家合作生产工厂，通过“一地试制，全球量产”的方式，把国内试验成熟的生产工艺复制到海外工厂去。
	越南工厂是这家企业最早且最大的海外合作工厂，工程师们不断在两地奔波，帮助越南工厂提高液晶显示主控板卡的质量、解决他们产线更换效率低的问题等等。
	中国企业出海的一个重要转变就是从产品输出变为系统性的技术和解决方案输出，中国制造不再只是世界工厂的代名词，而成了世界先进工业体系的重要源头。
	商务部国际贸易经济合作研究院研究员周密表示，中国产业和技术的迭代速度高于全世界的平均水平，甚至高于绝大多数国家。这是中国的技术解决方案从成本上、效率上、综合效果上能够获得各方认可的一个重要原因。
	截至2024年底，中国在境外设立企业超过5万家，年均解决超过200万个就业岗位，中国投资对世界经济的贡献日益凸显。
	中国的高新技术企业不仅实现了本土技术和工艺不断升级，还通过出海建厂将中国制造的红利与世界分享。
	我国电解铝产量全球第一，占全球电解铝产量的60%，但铝土矿需要大量进口。为了解决原料来源，山东滨州的一家公司早在2014年就搭建了从非洲几内亚矿山到中国工厂的“海上铝业运输之路”，2015年进口铝土矿100万吨，如今已经超过6000万吨。
	现在，他们正在建设一条全新的铝土矿皮带运输系统，建成后将能实现船舶靠港以后通过大漏斗皮带运送到主皮带上，最终通过主皮带直达生产厂区。
	为防止宝贵的腐殖土流失，在几内亚开采完矿场，这家公司的工作人员会复耕原有的植物，还加种腰果、花生等经济作物。
	不仅如此，服务于矿区的铁路建设之初，培养当地技术人才的工作也同步启动。1999年出生的范芳就是其中之一，她学习火车驾驶技术、向每一位中国师父请教，铁路运维、火车驾驶等技能掌握越来越熟练，她说，她相信未来她会成为几内亚第一名女火车司机。
	几内亚是联合国公布的最不发达国家之一，粮食无法自给，基础设施更是严重匮乏。艰苦的条件让很多外国企业望而却步。困局之下，一个合作共同体应运而生：中国企业投资开矿，并建设、运营港口，几内亚公司负责陆地运输，新加坡企业则承担水运工作。目前，几内亚已经成为全球铝土矿的第一大出口国。
	2013年，这家企业还联合印尼、新加坡的两家企业，在印度尼西亚投资13亿美元，建设了一条氧化铝生产线。这家印尼的氧化铝工厂年产量已经突破200万吨，不仅卖回到中国市场，还打开了马来西亚、印度、中东等国际市场，订单供不应求，已经累计为印尼政府上缴各项税收超过4亿美元，连续多年获得印尼政府颁发的最佳纳税企业奖。
	中国企业出海，早已不再是单一的产品输出，而是技术、标准、管理经验的系统赋能，助力当地产业升级，创造就业，激活当地经济。这背后，是中国坚持高水平对外开放的决心，是产业升级与科技创新积累的底气，更是“人类命运共同体”理念的生动实践。它让世界感受到，中国的发展不是独奏曲，而是协奏曲，各国都能从中找到自己的声部，共同奏响增长与繁荣的乐章。(来源：央视新闻客户端)【编辑:于晓】
</body></doc>