<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>464</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2025/11-26/10521966.shtml</url><title>【环时深度】高市涉台挑衅言论引火烧身</title><datetime>2025-11-26 21:34:00</datetime><body>	【环球时报记者邢晓婧李萌郑璇环球时报驻日本特约记者王军】编者的话：日本首相高市早苗涉台谬论引发的连锁反应仍在持续：11月19日，东京股市两大股指继续下探，资生堂等与中国市场相关的股票反弹乏力；日本旅游业与零售业经营者面对可能到来的“寒流”忧心忡忡。有分析认为，中方反制措施或将令本已步履蹒跚的日本经济陷入衰退。包括日本在内的多国学者和媒体认为，高市言论不仅灼伤中日关系根基，更对区域和平发展构成多重威胁。在“高市狂言的谬误与危险”深度认知系列报道下篇中，我们将深入解析高市狂言是如何引火烧身、损人不利己的。
	“日本经济将遭受打击”
	“中国是日本最大的贸易伙伴，但高市似乎没有思考恶化对华关系对日本的国家利益意味着什么。其言论给人的印象是，她完全没有意识到如果中国对日本采取反制措施，日本经济将遭受打击。我认为她需要尽快纠正自己的表态。如果她仍然拒绝收回相关言论，那将是令人不安的。毕竟，当首相以这种方式思考和说话时，受苦的是百姓。”日本法政大学政治学教授白鸟浩日前在接受《环球时报》记者专访时表达了对高市言论的担忧。
	他的担忧正在变成现实。据英国路透社等媒体11月19日报道，在中国文化和旅游部提醒中国游客近期避免前往日本旅游几天后，专营访日游客大巴业务的东京公司“快乐观光”透露，已有约50笔订单取消，损失约达两三千万日元(100日元约合4.6元人民币)。
	日本酒店和零售商也对高市言论可能带来的影响表示担忧。里士满连锁酒店的运营商皇家控股有限公司总裁安倍正孝(音)对日本《朝日新闻》说，如果目前的情况继续下去，明年2月中国春节期间前往日本的游客数量可能受到影响。该公司一半的海外客户是中国人。大丸松坂屋百货公司称，由于中国顾客贡献了其免税店销售额的60%，因此该企业正在密切关注事态的发展。
	《朝日新闻》称，日本旅游局的数据显示，2024年海外游客在日本消费8.1万亿日元，中国游客消费占其中的21%，按国籍划分比例最大。据路透社报道，根据世界旅游及旅行理事会的数据，旅游业约占日本国内生产总值(GDP)的7%，近年来一直是日本经济增长的主要推动力。中国的措施可能对日本经济造成相当大的打击。
	除了旅游业和零售业外，日本在关键矿产供应上也严重依赖中国。此外，“德国之声”注意到，中国留学生在日本国际留学生群体中占比最高。新航道前程留学日本项目部工作人员对《环球时报》记者表示，高市的错误言论势必影响赴日留学学子的信心，在有赴日意愿并且正在进行留学咨询的客户中，绝大部分人现在都持观望态度。
	投资者对中日关系恶化的忧虑继续影响日本股市。11月19日，日经股指下跌165.28点，收于48537.70点；东证股指下跌5.52点，收于3245.58点。对外经济贸易大学日本研究中心研究员吴英杰在接受《环球时报》记者采访时表示，若中日外交关系持续紧张，中国对日直接投资、两国影视文化交流、企业业务等面临的风险将加大，日本跨国企业在资本市场的估值将受到影响。若局势持续，日本的GDP可能被拖累。
	“日本与中国的争端可能是摧毁高市的GDP杀手。”《亚洲时报》称，中国采取的措施可能导致日本经济陷入衰退，而高市的言行可能使其首相任期不会太长。文章称，第三季度日本经济同比收缩1.8%，其政府债务占GDP的比例已经高达260%。野村综合研究所估计，中国目前采取的措施每年可能给日本造成超过140亿美元的损失。
	“日本周边外交陷入孤立困境”
	高市日前公然在国会宣称“台湾有事”可能构成日本可行使集体自卫权的“存亡危机事态”，暗示可能武力介入台海问题，引发广泛批评。据英国广播公司报道，有分析认为，高市上任仅一个多月，其一系列涉台以及有关区域安全和日本防卫政策的言行，有可能是她个人保守派风格的延续，但更有可能是日本的战略转向。
	日本共同社称，该国政府此前提出2027财年防卫费加上相关经费占GDP比重增至2%，而高市表示将把实现这一目标的时间提前到2025财年。她还称将加快修改“防卫装备转移三原则”的实施方针，并计划在2026年年底前修订《国家安全保障战略》等“安保三文件”。有日媒透露，高市在修订这些文件时，企图对“无核三原则”中不引进核武器的原则进行修改。
	日本“为了自主、和平、民主的广泛国民联合会”神奈川县负责人越川好昭在接受《环球时报》记者专访时表示，日本扩建西南诸岛的军事设施、试图拥有对敌攻击能力以及强化日美共同训练等，这一系列举动极具危险性，严重威胁日本的和平安全以及经济发展。在越川好昭看来，如果日本要在属于中国内政的台湾问题上进行军事介入，那么日本沦为战场将是显而易见的事。
	“绝不容许日本再次对中国发动侵略战争！”日本“继承和发展村山谈话会”理事长藤田高景对《环球时报》记者表示，高市所谓“存亡危机事态”的错误发言，是战后日本历史上前所未有的狂妄言论，是纵容日本侵略的荒谬发言。若日本在未遭受中国攻击的情况下对中国发动先发制人的打击，中国自然会进行反击，那么日中之间的战争将不可避免。一旦战争爆发，后果不堪设想，必将带来地狱般的景象。藤田高景警告说，日本曾因国策失误走上战争道路，通过侵略和殖民统治，给亚洲各国人民带来了巨大的损失和深重的痛苦，“如今难道要抛弃这一反省吗？高市的言论绝不能被容忍。轻易将日本拖入战争、重现地狱图景的狂妄言论(发表)者，毫无担任首相的资格”。
	中国国际问题研究院亚太研究所特聘研究员项昊宇对《环球时报》记者表示，高市狂言导致中日关系出现断崖式倒退。中方一系列强有力的外交反应和反制措施，使日本外交陷入严重被动局面。日本的一系列挑衅言行还使日本与韩国、俄罗斯等国家相继交恶，导致日本周边外交陷入孤立困境，失去回旋空间。
	在朝日电视台的节目中，日本律师猿田佐世提醒说，对于“是否赞成日本向台湾地区派遣自卫队并与美国一起参战”这一问题，表示“赞成”的受访者比例只有12%。高峰圭二、参议员山添拓等日本演艺界以及政界人士纷纷在网络上发帖，批评高市的表态损害了日中关系。
	“威胁地区安全及全球和平稳定”
	据澳大利亚“对话”新闻网报道，二战已经结束80年了，而日本对二战历史的看法正在发生变化，日本的政治格局也在变化。两项因素叠加，可能导致日本军国主义死灰复燃。
	“高市以这种方式加剧紧张局势，让人们觉得日本正在播下战争的种子，其言论可能会在东亚地区制造不必要的紧张局势。”白鸟浩对《环球时报》记者分析称，虽然高市政府在外交和国防政策上的巨大转变尚未完全实现，但其意图和方向已经让东亚国家了解到未来日本外交战略会是什么样。特别是高市计划提前实现增加防卫费的目标，可能让亚洲各国感到日本正在日益成为潜在威胁。
	白鸟浩提醒说，今年是中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年，在这一背景下，日本一再表示计划加强军事能力，对其他国家来说，这自然会引发疑问：日本在想什么？它在计划什么？它打算实现哪些目标？“如果这种情况持续下去，亚洲各国将对日本增加国防开支等行为产生强烈不满，可能会引发抵制日本产品的运动，这对日本民众来说肯定不是好事。”白鸟浩说道。
	“日本试图复活军国主义，这只会威胁地区安全及全球和平稳定。”孟加拉国独立专栏作家阿哈桑日前在美国“欧亚评论”新闻网上发文称，对许多国际事务观察人士和安全事务评论员来说，高市的涉台谬论再加上日本的大规模扩军行动，让人回想起日本军国主义的黑暗时代。阿哈桑认为，高市的言论与日本正在进行的国防政策转变密不可分，而这种转变的影响超出了中日双边关系的范畴，不仅让中日互信受到侵蚀，还会加剧地区军备竞赛，导致韩国以及东南亚国家不断扩充武器库。日本试图修改和平宪法的举动削弱了应和平解决争端的国际准则，可能会导致其他国家效仿。此外，日本军事介入台海问题几乎肯定会把美国拉进来，并激起中国的强烈反应，一开始的地区争端可能升级为一场全球危机。
	项昊宇称，在地区层面，高市操弄台海议题为其在国内推动修宪、实现防卫预算翻倍等激进防务安全议程编造了“外部威胁”，从而急剧加速东北亚的军备竞赛，极大推高军事紧张对峙局面，增加摩擦冲突风险。
	越川好昭认为，日本各界人士都应主张与亚洲各国和平共处才是日本的生存之道。藤田高景称，在日本历史修正主义抬头的背景下，高市的错误言论不禁让国际社会担忧日本将给世界带来更大的危险。他表示，必须让高市尽快辞职，不然她很可能推着日本朝更加危险的方向走去。
	结语：在“高市狂言的谬误与危险”深度认知系列报道中，我们从法理的角度剖析了高市涉台言论既违背了中日四个政治文件精神，又破坏了战后国际秩序，同时践踏了国际法基本原则。高市的谬论不仅让本已脆弱的日本经济雪上加霜，还让日本外交陷入困境，更对地区局势与国际和平构成威胁。正如中国外交部发言人19日所说，如果日方拒不撤回涉台错误言论，甚至一错再错，一切后果由日方承担。【编辑:王琴】
</body></doc>