<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>517</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/11-26/10521774.shtml</url><title>中华人民共和国和汤加王国联合声明（全文）</title><datetime>2025-11-26 16:34:00</datetime><body>	新华社北京11月26日电
	中华人民共和国和汤加王国联合声明
	应中华人民共和国主席习近平邀请，汤加国王图普六世于2025年11月21日至27日对中国进行国事访问。
	访问期间，中华人民共和国主席习近平会见图普六世国王，国务院总理李强、全国人民代表大会常务委员会委员长赵乐际分别会见图普六世国王。双方就赓续中汤传统友谊、深化两国高质量共建“一带一路”等务实合作及共同关心的国际和地区问题深入交换意见，达成广泛共识。
	一、双方高度评价中汤建交27年来双边关系长足发展，一致认为新时代中汤关系进一步发展面临重要机遇，将给两国人民带来更多福祉，有利于促进太平洋岛国地区的和平、稳定与发展，双方致力于深化中汤相互尊重、共同发展的全面战略伙伴关系。
	二、汤方祝贺在习近平主席领导下中国“十四五”时期发展取得的重大成就，相信“十五五”规划将为中国式现代化建设提供新的战略引领，为包括汤加在内的各国发展提供更多确定性、稳定性和新机遇。中方祝贺汤加宪法颁布150周年，祝愿汤加人民在图普六世国王和汤加政府领导下，不断取得经济社会发展新成就。
	三、双方同意继续发挥元首外交对双边关系的战略引领作用，进一步密切各层级、各领域交往，扩大政府部门、立法机构、政党和地方之间的交流合作，持续加强治国理政和发展经验交流。
	四、双方重申将持续增强政治互信，坚定奉行国家不分大小、强弱、贫富一律平等的外交政策，坚定支持对方自主选择符合本国国情的发展道路，在涉及彼此核心利益和重大关切问题上坚定相互支持。汤方重申恪守一个中国原则，承认世界上只有一个中国，台湾是中国领土不可分割的一部分，中华人民共和国政府是代表全中国的唯一合法政府，坚决反对任何形式的“台湾独立”，坚定支持中国政府实现国家统一，认为联合国大会第2758号决议的权威性不容质疑和挑战。汤方坚定支持中方在涉港、涉藏、涉疆、人权等问题上的立场。
	五、双方高度评价高质量共建“一带一路”丰硕成果，同意加强共建“一带一路”倡议同《汤加战略发展框架Ⅲ(2025-2035)》等国家发展战略对接，拓展贸易投资、农林渔业、基础设施、清洁能源等广泛领域务实合作。中方将继续为汤加实现自主可持续发展提供力所能及的帮助，中国同汤加合作以汤方需求为前提，坚持发展优先，开放包容，不针对第三方。汤方对此表示认同和赞赏。
	六、双方祝贺签署《中华人民共和国政府和汤加王国政府提升经济伙伴关系框架协定》，期待尽快推动谈判取得互利共赢成果。中方欢迎汤加更多特色优质产品进入中国市场，鼓励中国企业赴汤投资兴业。
	七、双方同意扩大教育、医疗、旅游、体育、青年、媒体、地方等领域交往合作，持续增进民心相通。双方欢迎两国医疗转诊合作新进展。中方将继续向汤加派遣中国医疗队，并增派中医医生，将“新时代神农尝百草”工程向汤加延伸。中方将继续向汤方提供中国政府奖学金和各类培训名额，并为汤加中文教学提供支持。
	八、双方愿在平等互信、互惠互利基础上开展海洋合作。双方同意深化在海洋观测预报、海洋防灾减灾、海洋生态系统保护修复、海洋空间规划和发展蓝色经济等领域的务实海洋合作，努力构建海洋命运共同体。
	九、双方一致认为，气候变化是全球性挑战，各国应坚持真正的多边主义，按照公平、共同但有区别的责任和各自能力原则携手应对，共同推动《联合国气候变化框架公约》及其《巴黎协定》全面有效实施。中方愿积极对接《汤加能源路线图》，在援助汤加风力发电项目成功合作基础上，进一步扩大双方在绿色低碳领域合作。双方同意继续强化防灾减灾救灾领域务实合作，在“一带一路”自然灾害防治和应急管理国际合作机制下加强多层级交流。
	十、汤方支持习近平主席提出的全球治理倡议，认为在世界反法西斯战争胜利和联合国成立80周年之际，这一重要倡议正逢其时，有助于推动构建更加公正合理的全球治理体系。汤方重申支持全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议。双方一致同意加强在国际和地区事务中沟通协作，弘扬和平、发展、公平、正义、民主、自由的全人类共同价值，捍卫以联合国为核心的国际体系、以国际法为基础的国际秩序、以联合国宪章宗旨和原则为基础的国际关系基本准则，维护以世界贸易组织为核心的多边贸易体制，反对霸权主义和强权政治，推动平等有序的世界多极化、普惠包容的经济全球化。
	2025年11月26日于北京【编辑:史词】
</body></doc>