<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>522</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/11-26/10521752.shtml</url><title>金融赋能产业破局 老工业基地迈向“智造”新高地</title><datetime>2025-11-26 16:18:00</datetime><body>	大力推进现代化产业体系建设，才能加快发展和形成新质生产力。
	在这个过程中，金融不再是简单的“输血”，更成为破解产业瓶颈、培育创新动能的关键纽带。
	推动传统产业转型、壮大战略性新兴产业、培育未来产业，近年来以中金公司为代表的金融机构，将专业金融服务与东北产业升级深度融合，让金融与实体经济共生共荣、双向奔赴。
	重塑根基，助力传统制造“涅槃重生”
	长期以来，传统制造业是东北的底气与实力。但随着时代发展，曾经的支柱性产业正面临高端化不足、智能化滞后等挑战。
	推动技术改造升级，促进制造业数智化转型，加快产业模式和企业组织形态变革，成为必由之路。
	据中金公司投资银行部执行总经理李敏介绍，中金公司通过并购重组等综合手段，协助完成华晨中国和TCL实业合资落地智能座舱项目、盛京能源重整、沈阳机床重整等项目，有力推动了汽车、装备制造、能源等支柱性传统产业的转型、升级与发展。
	其中，沈阳机床的涅槃重生，是近年来国企改革与风险化解的一个典型案例。
	考虑到沈阳机床对于国家制造安全的战略意义，中金公司精心设计重整方案，协助引入中国通用技术集团作为战略投资者，为企业纾解债务包袱。
	不仅如此，中金公司还担任联席主承销商，助力沈阳机床完成17亿元配套募资，创下近十年机床行业A股上市公司规模最大的股权融资项目，成为金融推动国产高端数控机床产业专业化整合、助力国有企业高质量发展的有力实践。
	与此同时，辽宁作为重要的汽车工业生产基地，也迫切寻求智能化转型突破口。
	于是，中金公司担任财务顾问，推动华晨中国与TCL合资组建了驭新智行科技(沈阳)有限公司，合资总规模14亿元，成为2024年以来中国汽车零部件行业最大的合资交易。
	这次交易既强化了华晨中国在汽车智能化领域的布局，也实现TCL在东北地区的首次产业落地，助力辽宁传统汽车产业向高端化、智能化转型。
	培育新动能，陪伴企业发展壮大
	新质生产力的成长需要长期资本与专业服务的陪伴。尤其是科创企业具有“轻资产、高风险、高成长”的鲜明特征，更需要耐心资本的支持。考虑到科创企业的融资痛点，中金公司构建起覆盖全周期的金融服务体系，通过上市保荐、基金投资、战略布局等多元手段，助力东北企业对接资本市场。
	在高端制造领域协助芯源微完成A股定增，为其半导体装备研发注入资金；在数字健康领域推动东软熙康登陆港股，加速智慧医疗解决方案的商业化落地；在现代农业领域助力十月稻田港股上市，走上创新发展“快车道”……
	李敏表示，中金公司通过IPO、债券发行等方式，已为本地企业实现股权融资超60亿元、债务融资超200亿元。
	中金资本作为中金公司投资平台，还以前瞻性布局挖掘东北新兴产业潜力，直接或穿透投资辽宁地区企业15家，涉及现代制造、生物制药、消费服务等行业。
	值得一提的是，中金公司形成的“投资+投行+研究”业务协同机制，超越了单次交易的金融服务，构建了一个陪伴企业共同成长的金融生态。
	这对于正处在新旧动能转换关键期的东北而言，不仅是引入资金，更是引入了一种发现价值、重塑产业、催化创新的市场范式，为培育新质生产力提供肥沃土壤。
	践行国家战略，以“五篇大文章”绘就振兴新图景
	2023年召开的中央金融工作会议首次提出要加快建设金融强国，明确了“做好科技金融、绿色金融、普惠金融、养老金融、数字金融五篇大文章”的工作要求，这不仅勾勒出金融高质量发展框架，更指明了以金融高质量发展助力国家重大战略实施的方向。
	中金公司也秉持金融服务实体经济高质量发展的理念，通过探索创新多样化的金融服务模式，在科技金融、绿色金融、普惠金融等方面为促进传统产业转型升级、战略性新兴产业培育壮大注入金融活水。
	在盛京能源重整中，中金公司创新性协助引入共益债融资，及时缓解企业的资金压力，在寒冬中守护民生底线。这也是中金公司在债务重组业务中首次运用资本金直接服务困境企业，成为在困境企业重组中投行、投资联动的一次有益探索。
	从传统产业的智能化转型到新兴产业的精准培育，中金公司生动诠释了专业金融机构发展新质生产力的价值。
	其实践深刻印证：金融赋能绝非简单的“给钱”，而是通过价值发现、结构设计与资源整合，打通科技、产业与资本之间的堵点，促进三者的良性循环。
	随着东北全面振兴战略深入推进，金融机构持续深耕东北，与区域发展同频共振。未来在金融活水持续浇灌下，东北老工业基地也将从“工业摇篮”迈向“智造”新高地。(完)【编辑:史词】
</body></doc>