<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>531</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/11-26/10521735.shtml</url><title>关键词读懂“十五五” 丨优化营商环境“升级版”，激活高质量发展新动能</title><datetime>2025-11-26 15:41:00</datetime><body>	央广网大连11月25日消息(记者刘培俊见习记者丁一易博闻)经营主体是市场的源头活水。“十四五”期间，我国营商环境持续优化，各类创新改革举措和惠企政策落地，经营主体活力不断释放。国家市场监督管理总局数据显示，“十四五”以来，我国企业净增1999.9万户，个体工商户净增3394.6万户，我国制造业质量竞争力指数、生活性服务质量满意度、公共服务质量满意度分别提高到85.86、81.33、81.62。
	近日发布的《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十五个五年规划的建议》提出，坚持有效市场和有为政府相结合，充分发挥市场在资源配置中的决定性作用，更好发挥政府作用，构建统一、开放、竞争、有序的市场体系，建设法治经济、信用经济，打造市场化法治化国际化一流营商环境，形成既“放得活”又“管得好”的经济秩序。
	聚力改革创新持续推动政务服务优化升级
	“太感谢他们了，没想到服务这么贴心、周到。”大连市一家新能源科技公司负责人黄寿山说。今年10月，他因不熟悉项目备案流程犯难，普兰店区发改局窗口工作人员全程指导，所有流程1天内办结。
	聚焦审批堵点，海域管理与生产养殖领域曾因多部门审批、流程繁琐影响生产者权益。金普新区数据局联合海洋发展局推进“海域养殖一件事”，整合两证审批，实现同步办理，审批时间节省60%以上。这些实践是大连深耕“高效办成一件事”改革的缩影。目前，大连一般企业设立2小时内办结，建设工程项目审批压缩至8天，企业注册登记实现“跨域通办”，高频事项“一窗受理、一次办结”。
	改革创新，始终在路上，尤其是在构建法治化监管服务体系上不断发力。为充分激发各类经营主体活力，《建议》明确落实民营经济促进法，从法律和制度上保障平等使用生产要素、公平参与市场竞争、有效保护合法权益。
	大连以地方实践回应政策要求，创新出台东北地区首部服务经营主体的地方性法规《大连市经营主体服务条例》，制定90条配套措施，为经营权益筑牢制度屏障。
	围绕公平监管，大连主动探索务实举措。建立信用监管“多书同达”机制，对侵犯知识产权案件实施“一案四查”，强化公平监管效能；同时优化交易服务供给，实现“24小时不打烊”；公布“六个一律”硬措施和71项检查计划，率先开展“扫码入企”，从源头遏制随意检查、多头执法。迭代升级营商环境质量提升方案至“6.0”版，累计推出397项改革举措，先后4次获评“中国国际化营商环境建设标杆城市”。2024年，大连市经营主体总数突破100万户。
	赋能智慧开放激活市场高质量发展动能
	面向“十五五”时期经济社会发展要求，数智化正成为营商环境迭代升级的核心引擎与关键突破口。其核心逻辑不在于技术的简单叠加，而在于以“打破数据壁垒、精准对接需求”为关键抓手，依托数字技术与智能算法的双重赋能，推动政务服务从“企业找政策”的被动响应、粗放供给模式，向“政策找企业”的主动对接、精准滴灌模式深度转型，让市场活力在更高效、更暖心、更具包容性的制度环境中充分迸发。
	大连市在智慧服务方面的实践具有示范意义。自2023年起，大连全面推行“办事不找关系”改革，编制《办事不找关系指南》明确政务服务流程，搭建数智化政务服务平台，深度整合跨部门服务资源、打通数据共享壁垒，推出“24小时智能客服+精准推送”服务方式，让政务服务更透明、更高效、更暖心。
	“过去企业找政策像大海捞针，现在政策可以主动‘跑’向企业。”大连某文化公司负责人何宜鑫说，“办事不找关系”服务解决了不少企业“政策找不到、读不懂、兑现慢”的问题。
	在开放型经济发展方面，大连自贸片区累计推出750余项制度创新成果，创新搭建RCEP公共服务平台，精准服务1.5万余家企业；实施口岸船舶入境“7×24”小时通关，大连关区进出口通关时间分别压缩至28.84小时、0.76小时，成为全国同时实施海陆启运港退税政策的三个城市之一。截至目前，大连市4项举措入选全省推广改革创新经验，获批全国促进跨境贸易便利化专项行动试点城市，其智慧开放实践为全国同类城市提供了借鉴。
	质量是市场环境的核心竞争力。“十四五”以来，全国市场监管系统推动发布《质量强国建设纲要》《国家标准化发展纲要》，宏观质量政策体系更加健全。国家市场监督管理总局数据显示，各地积极开展质量强企强链强县行动，累计实施重点攻关项目4271个，解决质量堵点卡点问题1.8万个；建成质量基础设施“一站式”服务站点2372个，为经营主体提供全链条质量服务，推动全国质量水平持续提升。
	面向“十五五”，质量基础夯实仍是市场环境建设的关键支撑。通过持续完善质量政策体系、强化质量基础设施赋能、深化全链条质量提升行动，产品与服务质量将实现质的跃升，让市场环境的核心竞争优势愈发凸显。
	从大连“政策找企业”的智慧服务创新，到自贸片区制度开放的持续突破，再到全国质量强国建设的扎实推进，智慧、开放、质量三大维度正协同发力、深度融合。“十五五”时期，我国市场环境将以更优的制度供给、更活的创新生态、更实的质量保障，为各类经营主体厚植发展沃土。让经营主体的创新活力充分迸发、发展空间持续拓宽，以营商环境的“升级版”，为国民经济高质量发展筑牢根基、注入源源不断的强劲动能。【编辑:梁异】
</body></doc>