<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>536</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/11-26/10521729.shtml</url><title>拓宽应用场景 杭州两张“场景清单”加速AI技术落地</title><datetime>2025-11-26 15:34:00</datetime><body>	“十四五”以来，我国人工智能企业数量和产业规模持续增长，专利数量已经占到全球总量60%。而人工智能的快速发展，离不开一个关键要素，那就是“应用场景”。“十五五”规划建议提出，要“加大应用场景建设和开放力度”。如何更好地为人工智能发展建设应用场景？
	拓宽应用场景
	AI助力电网安全可靠运行
	高空中，无人机带动机械臂巡线；变电站内，具身智能机器人正在训练操作近30个开关和旋钮；地下管廊里，机器狗正在进行电力设备检修。上天入地，大展身手。
	在杭州的一个电力实训基地，记者看到，一队特殊的员工正在加紧培训，在这里，光是无人机，就有三种。
	然而，五年前这里可没这么多先进的科技手段。电力巡检全靠人工爬塔走线，电力调度也都依赖人工操作。
	国网杭州供电公司输电运检中心生产技术室负责人杨珂：“十四五”之前，比如一条输电架空线路发生雷击故障，我们得安排人工登塔一基一基地检查，在明确故障位置和损伤程度之后，还得开展后续处理，整个处置过程至少需要一个小时及以上。
	别小看这一个小时，“十四五”期间，杭州的高端制造、算力等新兴产业蓬勃发展，他们对电力可靠性有着极高的要求。以人工耳蜗为例，接收线圈上，不足1个拇指指甲盖大小的区域内，有500多个焊点，哪怕是0.01秒的电力波动，都有可能影响产品质量，造成上百万的损失。
	电力稳定供应的挑战还不止于此。“十四五”时期，浙江新能源总装机已超过煤电，成为第一大电源。
	国网杭州供电公司调度控制中心副主任廖培：“十四五”期间，杭州已经有五万多家分布式光伏了，这个量呈很大倍数的增加。
	面对新难题，杭州电力抓住我国人工智能快速发展的契机，加大场景开放，成立人工智能专班，开发电力大模型智能应用，构建“空天地一体化”的输变电智能巡检体系。五年来，聚焦电网运行、设备管理等6大领域，开发了20多项场景应用，人工智能大模型也成为团队的好帮手。
	从人工巡检到无人机巡检，从经验调度到智能调度，“十四五”期间，我国智慧电网加快建设。如今，电网中的风险隐患、电力线路上的故障，通过人工智能大模型进行数据分析，能够迅速发现和解决问题，时间也从过去的1小时减少到5分钟以内。
	国网杭州供电公司工作人员屠永伟：五年来最大的变化是，我们从“等事儿发生”变成了“提前预判”。以前，很多时候是等用户打电话说停电了，我们才知道哪里出问题了。现在不一样了，AI能够实时分析海量的数据，提前发现哪里的设备快出问题了，实现“未病先治”；此外它还能精准地预测各区域的用电负荷情况，让我们的电力调度更加科学。
	国网杭州供电公司数字化配网部专职孔仪潇：进入“十四五”以后，我们的可靠供电水平可以说大幅提升，已经达到99.999%这么一个国际一流水平。“十四五”期间，整个电网的安全可靠运行，为各个新产业和经济的快速发展提供了有力支撑保障。
	两张“场景清单”
	带动人工智能技术落地
	不只是在电力领域，当前杭州正加快人工智能在更多场景的开放和应用。
	记者在采访时，正好赶上杭州举办的一场人工智能大会。会场里，不但座无虚席，座位四周，也站满了人。而会场外，临时搭建的人工智能展区，更是人头攒动。
	一场大会，为何有这么大的吸引力？记者发现，答案就在两张清单中。会上，杭州市场景清单正式对外发布。
	杭州场景创新中心有限公司总经理赵磊：其中大概300项场景机会清单，300项场景能力清单，大的分类大概是有六类，包括产业升级、社会治理、民生、消费。
	一项项场景清单，让人工智能企业能更好找到应用场景。就在距离会场十多米远的一个大楼里，多个场景对接活动已经展开。在这里，记者发现，企业拥有的应用场景越多，越是香饽饽。
	专门从事智慧社区建设的朱波团队，手里握有三个应用场景，他们一出现，马上有三家企业围拢过来。
	这间不足10平方米的屋子，挤进了9家企业。大家纷纷把自己的场景和技术拿出来，在互相碰撞和交流中，希望自己的产品有更好的发展。
	今年10月份，杭州市人形机器人中试基地正式揭牌。在这里，记者看到，一只机器人在巨型“保温箱”内经受考验，工作人员正测试它在从零上65℃到零下85℃极端温度下的工作状态。
	在采访中，记者还了解到，全国首部聚焦具身智能机器人领域的地方性法规，也正在杭州孕育。杭州将紧扣技术攻关、场景落地等核心问题，为产业发展提供稳定、规范、可预期的制度环境。
	好技术需要真场景，真场景也呼唤好技术。“十四五”期间，我国加速推动人工智能与千行百业深度融合。目前，我国已发布超过1500个行业模型，覆盖50个重点行业领域，人工智能企业数量已超5000家，搭建起一个覆盖智能制造、智慧医疗、数字金融等关键领域的应用生态。
	“十五五”时期，我国将加快重大科技成果高效转化应用，加大应用场景建设和开放力度，这也让人工智能产业有了更广阔的天地。
	具身智能研发团队科研人员段成华：“十五五”时期，国家对于新场景的应用，提出了非常明确的方向，对于我们这些具身智能研发团队来说，其实非常重要。开放更多场景，给我们提供更多平台，能够让我们把成果更快落地，更好地全心全力做开发。
	监制丨王琰岳群
	制片人丨刘颖丁雅妮吴昊
	记者丨孙渊杨曜语杭州台
	摄像丨高淼
	编辑丨张博张昊
	(央视新闻客户端)【编辑:梁异】
</body></doc>