<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>539</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2025/11-26/10521712.shtml</url><title>【理响中国】为中国式现代化提供有力法治保障</title><datetime>2025-11-26 15:14:00</datetime><body>	法治兴则民族兴，法治强则国家强。中国特色社会主义法治道路是新时代推进全面依法治国的唯一正确道路，是中国式现代化的重要保障。《习近平法治文选》(以下简称《文选》)第一卷的出版发行以及党的二十届四中全会审议通过的《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十五个五年规划的建议》(以下简称《建议》)，为新时代新征程全面依法治国指明了前进方向、提供了根本遵循。第二次中央全面依法治国工作会议的召开，更是为建设更高水平的社会主义法治国家明确指引了前进方向。在全面建设社会主义现代化国家的关键时期，深入践行习近平法治思想，锚定二十届四中全会部署要求，沿着中国特色社会主义法治道路坚定前行，对实现国家长治久安、人民幸福安康具有重大而深远的意义。
	《文选》集中体现了习近平法治思想的丰富内涵
	《文选》收入了习近平总书记2012年12月至2025年2月期间关于法治建设的69篇重要著作，涵盖报告、讲话、指示等多种形式，部分著作更是首次公开发表。《文选》系统梳理了新时代以来全面依法治国的理论探索与实践经验，集中体现了习近平法治思想的丰富内涵，更为第二次中央全面依法治国工作会议等重要会议的胜利召开提供了有力的理论支撑和明确的方向指引。
	在理论层面，《文选》完整呈现了习近平法治思想从孕育到成熟的整体发展脉络。从2012年强调“全面贯彻实施宪法是建设社会主义法治国家的首要任务”，到2014年明确全面推进依法治国总目标是建设中国特色社会主义法治体系、建设社会主义法治国家；从2015年提出“党的领导是中国特色社会主义法治之魂”，到2020年系统阐述全面依法治国的“十一个坚持”，再到2025年强调“建设更高水平平安中国是中国式现代化的重要目标和重要保障”，这些重要论述层层递进、有机统一，构建起逻辑严密、内涵丰富的法治理论体系。它深刻回答了新时代为什么要坚持全面依法治国以及新时代怎样坚持全面依法治国等重大理论和实践问题，实现了马克思主义法治思想中国化时代化的新飞跃，为法治中国建设提供了根本理论指引。
	在实践指引层面，《文选》对第二次中央全面依法治国工作会议等重要会议的召开具有不可替代的指导作用。《文选》收录的《扎扎实实把全面依法治国推向前进》一文，正是习近平总书记在中央全面依法治国委员会第二次会议上的重要讲话，文中提出“改革开放越深入越要强调法治，发展环境越复杂越要强调法治”的重要论断，为会议明确法治建设的重点任务、部署法治服务改革发展大局的具体举措提供了核心遵循。此外，《文选》关于科学立法、严格执法、公正司法、全民守法的系列论述，为会议统筹推进法治建设各项工作提供了清晰路径，确保会议能够聚焦关键问题，制定出针对性强、可操作性高的工作部署，推动全面依法治国在实践中不断取得新突破。2025年11月17日至18日在京召开第二次中央全面依法治国工作会议，习近平总书记作出重要指示强调，新征程上，要全面贯彻新时代中国特色社会主义法治思想，坚持党的领导、人民当家作主、依法治国有机统一，聚焦建设更加完善的中国特色社会主义法治体系、建设更高水平的社会主义法治国家，更加注重法治与改革、发展、稳定相协同，更加注重保障和促进社会公平正义，全面推进科学立法、严格执法、公正司法、全民守法，全面推进国家各方面工作法治化，为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业提供有力法治保障。
	由此可见，《文选》的出版顺应了当下全面依法治国各项工作的要求，从理论和实践两个层面为中国特色社会主义法治道路提供了明确的方向指引，习近平总书记指出，党的十八大以来，党中央把全面依法治国纳入“四个全面”战略布局予以有力推进，全面依法治国总体格局基本形成，中国特色社会主义法治体系不断完善，中国特色社会主义法治道路越走越宽广。
	中国特色社会主义法治道路的时代特征与发展方向
	中国特色社会主义法治道路不是凭空产生的，而是在党领导人民长期革命、建设、改革实践中探索形成并不断完善的。结合《文选》内容、党的二十届四中全会公报精神和《建议》要求，系统梳理这条道路的形成过程、核心内涵、重要特征与发展方向，对推进法治现代化至关重要。
	中国特色社会主义法治道路的形成，是中国共产党领导人民不懈探索的历史必然。从革命时期的法制建设探索，到新中国成立后确立社会主义法制基本原则；从改革开放后提出“有法可依、有法必依、执法必严、违法必究”的十六字方针，到十八届四中全会专题部署全面推进依法治国；从十九届四中全会强调坚持和完善中国特色社会主义法治体系，到二十届四中全会聚焦法治建设与国家治理现代化的深度融合，这条道路始终与党和国家事业发展同频共振。《文选》中收录的多篇著作，生动记录了这一历史进程，展现了我们党对法治建设规律认识的不断深化，印证了中国特色社会主义法治道路是符合中国国情、顺应人民意愿的正确选择。
	中国特色社会主义法治道路的核心内容，既包括坚持党的领导和中国特色社会主义法治理论，又集中体现为“坚持建设中国特色社会主义法治体系”这一总抓手，涵盖法律规范体系、法治实施体系、法治监督体系、法治保障体系和党内法规体系“五位一体”建设。在立法层面，坚持科学立法、民主立法、依法立法，完善以宪法为核心的中国特色社会主义法律体系，让法律更好适应改革发展需要；在执法层面，坚持严格规范公正文明执法，推进依法行政，建设法治政府；在司法层面，深化司法体制改革，保障公正司法，维护社会公平正义；在守法层面，推进全民普法，培育法治信仰，形成宪法至上、守法光荣的良好氛围。同时，坚持依法治国、依法执政、依法行政共同推进，坚持法治国家、法治政府、法治社会一体建设，实现法治建设全方位、多层次推进。要建设更加完善的中国特色社会主义法治体系，加快形成完备的法律规范体系，着力推进法治政府建设，全面推进公正司法，深入推进法治社会建设，深化法治工作队伍建设和法治人才培养，为建设更高水平的社会主义法治国家夯实基础。
	中国特色社会主义法治道路具有鲜明的本质特征，这些特征在《文选》第一卷和党的二十届四中全会公报中得到充分阐释。一是坚持党的领导，这是中国特色社会主义法治的根本保证，党的领导和社会主义法治高度统一，确保法治建设始终沿着正确政治方向前进；二是坚持人民至上，以保障人民根本权益为出发点和落脚点，让法治成为人民维护自身权益的有力武器；三是坚持从中国实际出发，立足我国基本国情，既吸收借鉴人类法治文明优秀成果，又不照抄照搬西方法治模式；四是坚持依法治国和以德治国相结合，实现法律和道德相辅相成、法治和德治相得益彰；五是坚持统筹国内国际两个大局，既推进国内法治建设，又加强涉外法治工作，为高水平对外开放提供法治保障。
	展望“十五五”时期，根据《建议》要求，法治道路将朝着更清晰的方向发展：一是完善重点领域立法，以建设法治经济为重心，聚焦高质量发展、科技创新、绿色转型等领域加快立法步伐，为经济社会发展提供坚实法治支撑；二是健全法治实施机制，建立确保法治统一的制度机制，规范执法行为，深化司法体制综合配套改革；三是强化法治社会建设，提升全民法治素养，完善公共法律服务体系；四是加强涉外法治能力建设，构建与高水平对外开放相适应的涉外法治体系，为应对国际风险挑战提供法治保障。
	坚持以习近平法治思想为指引以法治现代化助推中国式现代化
	《建议》提出以经济建设为中心、建设法治经济、建立确保法治统一制度机制等重要要求，对坚持中国特色社会主义法治道路提出了更高标准，是对法治提出的“现代化”要求。推进法治中国建设，必须始终不渝地坚持以习近平法治思想为根本指引，这是中国特色社会主义法治道路的灵魂所在。
	习近平法治思想作为《文选》的核心精髓，为法治建设提供了总遵循、总依据、总指引。要持续深化对习近平法治思想的学习贯彻，将其融入法治人才培养、法治理论研究和法治宣传教育全过程。习近平法治思想是新时代全面依法治国必须长期坚持的指导思想。全面依法治国的历史性成就，充分彰显了习近平法治思想的真理力量和实践伟力。要深化习近平法治思想的学习宣传、教育培训、研究阐释，抓好贯彻落实，把学习成果体现到法治建设实践中。通过打造中国特色法学学科体系，加强高素质法治工作队伍建设，抓住领导干部这个“关键少数”，推动全社会形成尊法学法守法用法的良好氛围。同时，要坚持在法治轨道上推进社会主义现代化建设。法治是现代化建设的稳定器和助推器。《文选》强调，全面推进依法治国是推进国家治理体系和治理能力现代化的重大举措。因此，要立足实践不断拓展法治内涵和功能，使法治建设既保持中国特色，又适应时代发展需求，为中国式现代化提供不竭法治动力。
	潮平岸阔催人进，风正扬帆正当时。《文选》的思想光芒、党的二十届四中全会的战略部署、《建议》的实践路径以及刚刚结束的第二次中央全面依法治国工作会议的圆满举行，共同勾勒出法治中国建设的宏伟蓝图。只要我们坚定不移沿着中国特色社会主义法治道路奋勇前进，坚守初心原则、勇于实践创新，就一定能不断提升法治现代化水平，为全面建设社会主义现代化国家、实现中华民族伟大复兴的中国梦提供坚实法治保障。
	(来源：中国社会科学网-中国社会科学报作者：莫纪宏作者系中国法学会副会长、中国社会科学院学部委员)【编辑:梁异】
</body></doc>