<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>545</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/11-26/10521695.shtml</url><title>焦点访谈丨太空应急：速度与安全</title><datetime>2025-11-26 14:54:00</datetime><body>	11月25日中午12时11分，在我国酒泉卫星发射中心，神舟二十二号飞船顺利升空，经过3.5小时飞行后，顺利抵达中国空间站。这是中国载人航天工程的首次应急发射。在神舟二十号飞船遇到异常情况，神舟二十号航天员乘组搭乘神舟二十一号飞船返回后，中国空间站组合体上又有了一艘可以随时搭载航天员回家的神舟飞船。一个多月的时间里，中国载人航天工程经历了发射、返回再发射的密集任务，这一系列安排是如何做出的？16天的应急发射又是怎样实现的？
	中国空间站从2021年开建以来，就在离地面400公里左右的轨道保持飞行。今年11月初，神舟二十一号飞行乘组搭乘神舟二十一号飞船到达空间站，和已经在太空值班半年的神舟二十号乘组顺利交接。按照原定计划，神舟二十号乘组应该在11月5日搭乘神舟二十号飞船返回。但就在11月5日当天上午，中国载人航天工程办公室发布消息，因神舟二十号飞船舷窗疑似遭遇空间碎片撞击，原定返回任务被推迟。
	中国载人航天工程总设计师周建平：11月4日，航天员进行舷窗检查的时候，发现舷窗边缘有一个局部异常现象，最初的照片是用相机拍的，航天员又用空间站上40倍的显微镜，对缺陷从不同角度进行了拍照。我们请从事玻璃的专家确认有一个小的三角区域出现了裂纹。
	疑似被空间碎片撞击的是舷窗最外侧的一层隔热玻璃，返回时，飞船与大气层剧烈摩擦，会产生上千度高温，如果玻璃的防热效果受到影响，航天员的安全可能无法保证。对神舟二十号载人飞船的仿真分析和试验、安全性评估迅速展开。
	中国航天科技集团郑伟：因为它是一块防热玻璃，焦点主要集中在它的防热性能，还能不能够支撑返回的烧蚀过程。在仿真的基础上，我们利用返回的返回舱的舷窗，模拟破坏的状态，做了风洞烧蚀试验，从试验的结果上看，裂纹还是会进一步扩展。
	周建平：我们组织召开了评审会，大家一致认为，在玻璃受损的状况下，保证航天员安全返回的风险较大，总指挥部作出了神舟二十号飞船不再用于神舟二十号航天员乘组返回的决定。
	专业判断支撑快速决策，为了确保航天员的安全，载人航天工程决定，让神舟二十号乘组乘坐神舟二十一号飞船返回。这听起来似乎有点像在地面上，汽车出故障后换一辆车开，但对在太空中高速飞行的航天器来说，却远没有那么简单，这意味着一系列工作内容和流程都要重新走上一遍。
	中国航天科技集团刁伟鹤：神舟二十一号进行了优化，通过3圈进行返回，神舟二十号是5圈返回方案，轨道的计算，包括程序的协同安排，对我们来讲也是一个挑战。
	中国载人航天工程副总设计师杨利伟：对航天员来讲，还是有很多不同，说具体一点，甚至航天员的座椅、坐垫都是赋形的，这都要进行调整。这时候是体现航天员职业素养和能力的时候，反映了航天员对整个工程，特别是对科研人员充满信心，整个反应还是比较平静的，没有感觉到很紧张。
	而在地面，针对不同时间返回带来的落点变化，地面搜救分队也一直开展着昼夜搜救能力的训练，每一天还需要针对可能的返回时间制定新的着陆搜救计划。
	酒泉卫星发射中心罗胜：推迟返回着陆区域、瞄准点区域是不一样的。我们对着陆区域进行了重新详勘，组织空中、地面都进行详勘，便于我们能够快速抵达着陆现场。
	在天地共同努力、协同配合下，11月14日，神舟二十一号飞船离开中国空间站，顺利返回地球。
	神二十乘组安全返回，但这一次应急任务并没有结束，按照既定流程，中国航天员到空间站出差，载人飞船把他们送到后，就会停泊在空间站，准备任务结束后再送同一批航天员返回地球。神二十乘组返回后，还在太空中执行任务的神舟二十一号乘组还需要另一艘可靠的飞船停靠空间站。
	载人航天，生命至上，事实上，在神舟二十号乘组返回地面前，对保障神舟二十一号乘组的应急发射已经开始了计划。此前，为了应对太空可能发生的紧急情况，保证航天员的安全，中国载人航天工程早在空间站建造阶段就开始采取发一备一、滚动发射的模式，也就是说每次执行载人任务时，同时有另一艘飞船和另一枚火箭在发射场待命，一旦有突发情况，可以在最短8.5天内将应急飞船发射升空。
	周建平：我们有两个应急发射方案，一个是8.5天，一个是16天。8.5天是天上发生了必须尽快把航天员接回来的情况，现在空间站处于非常好的状态，航天员住在空间站，安全性非常高，所以我们决定采用16天的应急方案。
	尽管是16天的发射方案，还是比正常发射准备时间缩短了至少一半，怎么才能保障发射成功？
	贺鹏举是酒泉卫星发射中心负责火箭测试和发射的专家，原本，在神舟二十一号飞船发射成功后，发射场的工作已经告一段落，但是在11月5日通报神舟二十号飞船的异常情况后，他们加快了发射场系统发射区的恢复工作。
	发射场的准备是基础，飞船和火箭的准备是关键。神舟二十一号发射后，神舟二十二号飞船和负责运送它的长征2F遥22火箭已经在发射场待命。
	要完成这次应急发射任务，所有的流程都要重新梳理，除了硬件要准备到位，人员也需要重新集结，这对各个系统提出了比此前计划任务更高的要求。
	中国航天科技集团刘烽：所以我们当时就决定还是维持刚打完上一发火箭的团队为基础，补充相关的岗位操作人员或者是设计人员，但是这些人员我们要求也是要有参加过我们型号经验的。
	由于此次神舟载人飞船采取无人状态发射，在这次的应急发射准备过程中，通过与航天员系统等紧密合作，迅速准备了航天员生活相关物资，放置在飞船各个位置，提升了这次紧急发射的综合效益。
	郑伟：实际上在我们原来做应急方案设计的时候，是没有装载荷这一条的，为了节省时间快速打上去是没有的。这次因为16天，载荷的准备有时间，然后我们通过加班加点把这些载荷给它装上去，这次上行的物资和载荷比以往都要多。
	尽管是一次不载人的任务，但是除了和航天员直接相关的工作以外，各项发射准备、飞行计划流程不减、标准不降。
	在各系统的努力下，11月25日，神舟二十二号飞船顺利升空，经过3.5小时飞行后，采取和之前空间站阶段历次载人任务一致的自动交会对接，成功抵达中国空间站，此次应急发射圆满成功。这不仅是一次航天任务的圆满完成，更是人类在浩瀚宇宙中守护生命的永恒追求。载人航天，生命至上，敬畏太空，方能行稳致远。
	这次应急响应，是对“一主一备，双发并行”模式的一次实战检验，也是对工程整体应急反应能力的考验。接下来，神舟二十一号航天员还将在出舱任务中，从舱外对神舟二十号飞船的舷窗进行检查，之后将有计划地安排神舟二十号飞船载货返回地球，对受损区域进行更加细致的研究和分析。这也是为了更好地应对太空风险，保证航天员的安全。通过这次任务，我们看到了中国载人航天的应急能力，更看到了中国载人航天“以人为本、安全第一”的理念，看到了严谨求实的科学态度。太空探索不是坦途，光荣属于每一位勇敢的探索者。
	编辑丨陆宇佳廉佳王刚李昊王晓丹
	摄像丨阮红宇林健
	剪辑丨郑昱赵云龙
	(央视新闻客户端)【编辑:梁异】
</body></doc>