<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>549</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/11-26/10521680.shtml</url><title>辽宁速查严处渔船倾覆事故纵深推进群众身边腐败问题集中整治</title><datetime>2025-11-26 14:20:00</datetime><body>	以雷霆之举打通基层反腐“最后一公里”
	——我省速查严处渔船倾覆事故纵深推进群众身边腐败问题集中整治
	近一段时间，我省接连发生渔船倾覆事故，给人民群众生命财产安全造成严重损失。狂风巨浪的背后，不仅暴露了渔业安全生产监管中的漏洞和失范，更折射出潜藏其中的无视群众利益失职渎职、违法违规行为。
	是否存在落实党中央决策部署打折扣、搞变通的问题？是否存在当“甩手掌柜”的问题？是否存在“吃拿卡要、搞腐败”的问题？是否存在“喊口号、行动差、务虚功”的问题？这振聋发聩之问，是对相关地区部门单位和每一名公职人员的心灵拷问！
	事故令人痛心，教训极为深刻！
	省委、省政府坚决贯彻落实习近平总书记关于安全生产的重要论述和党中央、国务院部署要求，坚持人民至上、生命至上，以极端负责的态度和果断有力的措施，将渔船安全专项整治与群众身边腐败问题集中整治深度融合、一体推进，对涉渔船反腐和纵深推进群众身边腐败问题集中整治作出密集部署，一场覆盖“人船港”全链条、贯穿“风腐责”全维度的剑指基层腐败问题的行动迅速展开。
	把害群之马揪出来，坚决刹住不正之风，让反腐之风真正吹进各个角落！
	这既是对逝去生命的告慰，更是对群众期盼的回应，彰显了省委将党风廉政建设和反腐败斗争一贯到底、直插基层，打通全面从严治党“最后一公里”、重塑基层政治生态的坚决态度和坚定决心。
	刮骨疗毒、生态再造。省委以渔业领域基层腐败为切口，就是要通过一个领域的问题整治，推动整个基层政治生态实现明显好转，为实现全面振兴营造天朗气清的政治生态。
	雷霆出击
	渔业安全生产是人命关天的头等大事，责任重于泰山。
	事故发生后，省委、省政府迅速作出部署，要求务必尽快查明事故原因，依法依规全面查清生产经营单位主体责任、部门管理责任、党政领导责任，深挖背后腐败问题，坚决揪出潜藏在群众身边的“蝇贪蚁腐”，铲除背后的利益链条，以“零容忍”态度向“靠港吃港、靠船吃船、利益勾连”的顽瘴痼疾亮剑。
	“必须提级办理、直查直办，不再层层转办、防止不了了之！”省纪委监委闻令而动，牵头成立监督问责工作专班，监督与办案同向发力，对调查中发现的失职渎职等问题依法依规从严处理，深挖背后的“风腐责”问题。整治行动聚焦船舶检验、渔港监管、船员证书、转港审批等重点环节，紧盯行政执法人员、船东船长、渔港经营者等关键群体，特别是针对渔港渔船领域主管、分管及审批、检测、执法等重点人员，开展“全链条”调查。
	省公安厅指定异地立案管辖，省市两级公安机关抽调精干力量，对渔船倾覆事故并线侦查、提级侦办。同时，在全省深入开展“严厉打击涉海涉渔违法犯罪专项行动”，打击涉海渔船违法犯罪、渔港码头生产经营相关不法活动，深挖彻查危害渔业安全生产的不法利益链条。
	沿海六市同步开展涉船涉港问题线索，“大起底”“大排查”，确保“不漏一港、不漏一船、不漏一人”。
	全省纪检监察机关与公安、农业农村、应急等部门同步建立问题线索移送机制，构建大数据监督模型，对排查的资金转账记录进行穿透研判，让“隐身”的腐败无所遁形。
	无论涉及谁，都要依法依规从严处理，一查到底、决不姑息，省委态度坚决！截至11月24日，全省各级纪检监察机关共立案162人，管护30人，留置31人。公安机关共破获重大责任事故、非法买卖渔船证件、非法改造船舶、非法骗取渔船补贴、私拆屏蔽北斗、涉海走私等刑事案件45起，采取刑事强制措施104人；查处行政案件51起，行政处罚64人。在高压震慑和政策感召下，已有52人向纪检监察机关主动投案，交代有关问题。
	经查，8月底，辽绥渔某船在职务船员配备不齐，且在伏季休渔期内，船主罗某向葫芦岛市绥中县二河口新村港港口聘用负责人李某赠送香烟，违规取得转港证明，从葫芦岛市绥中县二河口新村港(船籍港)出港，前往大连市长兴岛经开区八岔沟港停靠。9月1日开海后，罗某又向大连市某港驻港工作人员周某某、顾某某送现金、香烟等，以继续违规出海作业。10月中旬，该船在大连某港出港时船上10名船员(定员9人)，报备8人，缺少1名助理管轮职务船员，二级轮机长职务船员证也系伪造。该船出海作业返航途中在长兴岛以北海域发生倾覆，10名船上人员全部失联。目前，罗某因涉嫌犯罪被公安机关依法采取刑事强制措施，相关案件正在进一步侦办中。李某、周某某、顾某某等有关渔业管理人员已被纪检监察机关立案。
	11月10日，辽营渔某船在捕捞作业时翻扣，船上11名船员落水，2人被救，9人失踪。事故发生后，营口市坚持查源头、查链条、查勾连、查背景，营口市公安局成立由106名精干警力组成的专案组，提级办理、异地调警，从渔船建造到作业全生命周期和行业监管部门权责主体两个维度出发，全面开展调查工作，现刑事立案7起，已对14人采取刑事强制措施，营口市纪委监委对3名涉案公职人员立案审查调查，目前案件还在进一步办理中。
	经查，事故渔船船主兼船长郑某在应对船舶检验检查时，为使渔船达到出海标准，蓄意使用他人职务船员资质应付安全检查，而相关职务船员并未登船履职。郑某安排2名未按规定报备且无有效船员证书的人员替代出海作业，导致该渔船未达到标准，不具备合法出海作业资质。该渔船在捕捞作业期间因未能正确履行安全生产职责，存在严重安全风险，最终发生船舶倾覆、9人失踪的严重后果。11月16日，营口市公安局对郑某采取刑事拘留强制措施。
	……
	海上作业，风险极高，是人命关天的头等大事。这些不法分子置人民群众生命于不顾，违规执法、随性操作，为事故埋下重大隐患，血的教训，令人发指，发人深省！
	决不姑息
	葫芦岛市公安机关在工作中发现，有违法者找老旧或小型接近废弃的渔船，以低价从船主手里收购船只合法证件，然后加价把这些证件卖给无证渔船船主。
	“违法者随后再找到葫芦岛市船舶检验管理人员，向这些公职人员行贿，帮他们篡改船舶数据，将‘三无’船只赋予‘合法’身份，出海捕捞作业。”葫芦岛市公安局沿海安全保卫局相关负责人说，目前已对4名买卖船舶证件的犯罪嫌疑人依法采取刑事强制措施，向市纪委监委移交2名涉案公职人员。
	这些没有安全保障的“黑船”，如同海上的“定时炸弹”，随时可能危及船员生命。“我对不起那些遇难的船员，对不起他们的家人，更对不起党和人民的信任……”被调查公职人员的忏悔道出了所有涉案人员的心声，但为时已晚。
	每个船员背后都有一个完整的家庭，事故给遇难船员家庭带来的是毁灭性打击！
	辽绥渔某船倾覆事故后，一名家属带着孩子来到大连四处打听情况，陷入深深的迷茫与悲痛之中，“说好了的，不多日就会平安回来，咋就翻了？全家就靠他一人养，这以后的生活可咋办？”
	遇难者家属的伤痛缘于家人的逝去，但群众的切齿痛恨，缘于基层腐败的贪婪无度，更缘于公职人员的责任缺失。
	在营口市鲅鱼圈区，一名渔民愤怒地说：“我们渔民靠海吃海，出海作业本身就冒着生命危险，可有些人却在背后搞小动作，让不合格的船出海，让没资质的人掌舵，这不是把我们往火坑里推吗？”
	整治行动中，在查和已查实的案例暴露的问题都让人触目惊心。
	——营口市鲅鱼圈区海洋与渔业局党组书记、局长徐某，在辽营渔某船倾覆后，不仅不组织救援，反而安排工作人员迟某某与船主串通，要求其“不要报警求救”，企图掩盖真相。目前，徐某和迟某某因涉嫌违纪违法被立案审查调查，等待他们的将是纪法的严惩。
	——葫芦岛市交通运输综合行政执法队船舶检验执法大队原大队长董某某，利用职务便利帮助多名渔船经营者篡改渔船数据并通过船舶检验，使“三无”渔船捕捞作业“合法化”，收受多名船主财物，严重破坏了渔业生产秩序。
	——大连市海洋与渔业综合行政执法队渔业船舶检验执法大队原验船师周某某利用渔船检验职务便利或职权形成的便利条件，在渔船检验及相关业务承揽等方面为他人提供帮助并收受财物，严重违纪违法。
	“‘蝇贪蚁腐’看似不起眼，却像白蚁一样蛀空了渔业安全生产的根基。”省纪委监委相关负责人说。
	“与其内心愧疚，惶惶不可终日，不如主动坦白，争取宽大处理。”在大连市纪委监委开展集中整治的强大震慑下，某区海洋发展局相关负责人向市纪委监委主动投案。
	他交代，在今年春节前后，收受了4名渔港负责人赠送的4盒海鲜和2条香烟，“他们说，给我餐桌上加道菜。我知道，他们和我搞好关系，就是为了在渔船缺配安全设备、船员配备不达标等问题上让我网开一面”。渔船倾覆事故，终于给他“猛击一掌”：行业内普遍存在的“人情世故”式利益往来，就是滋生腐败的温床。
	调查中纪检监察机关发现，渔港渔业行政执法人员收受渔港经营者、船主“好处费”的现象十分普遍，从一条烟、一盒海鲜开始，从破纪到违法。
	有着20多年渔业执法经验的大连市某区农业综合行政执法队执法船检查员，在主动投案后忏悔，在日常执法中存在“默契式”松懈。比如，发现渔船超员、救生消防设施不足、私拆北斗设备等违规情况，因为收了人家好处就不好意思再严格查处；夜间出航时，对偷摸出港的渔船视而不见；上级部门来检查渔船时，向违规渔船通风报信，帮助存在违规情况的渔船规避检查……
	营口市海洋与渔业行政执法队某大队负责人被立案后追悔莫及：“在执法过程中发现一些小偏差，觉得问题不大就给证了。千里之堤，溃于蚁穴，现在想来十分后悔。”
	执法者“睁一只眼闭一只眼”甚至沦为违规渔船的“保护伞”，不但破坏了执法环境，更让渔民习惯了忽视安全、盲目逐利，形成“重赚钱、轻安全”的错误认知，积患成疾，最终酿成无法挽回的损失。
	重在治本
	逝去的生命无法重生，但留下的教训必须铭记。
	渔船安全事故警示我们：基层是党的执政根基，“蝇贪蚁腐”虽小，危害却大，它直接侵害群众利益，动摇党的执政根基，“微腐败”也可能成为“大祸害”。唯有坚持严的基调不动摇，始终保持反腐败的高压态势，持续深化群众身边腐败问题集中整治，才能彻底纠治沉疴积弊，推动基层政治生态、社会风气实现根本好转，为辽宁全面振兴提供坚强保障。
	“以前，出港检查就是走个过场，拍张照片就行，现在不仅要登船查设备，还要核对船员身份，一个细节都不忽略。”营口市船主张某说，对出海的渔船必须经过严格检查，每一名船员务必持证上岗，不敢再有“宽松软”。
	痛定思痛，举一反三；标本兼治，重在治本。我省在严厉惩治基层腐败的同时，坚持系统施治、标本兼治，从制度机制入手，堵塞监管漏洞，推动渔业安全生产治理能力全面提升，有效推动“查处一案、警示一片、治理一域”。
	在制度建设上，我省探索建立渔船分类、分级、分区管理制度，根据船长、材质、船龄、主机功率等因素，将渔船细化为四个等级，明确不同的防风浪避险和作业范围要求。完善全链条、动态化、闭环式召回机制，针对恶劣天气，确保预警信息第一时间传递到每一艘渔船、每一名船员，坚决杜绝“通知不到位、召回不及时”的问题。
	“在侦办案件中发现，部分船舶离港作业前不实际登船检查，流于形式，实际却藏匿超员人员；更有甚者，在船舶转港、试航审批等环节通过违规操作和利益输送蒙混过关。”办案民警讲，这些隐蔽性强、欺骗性高的违规手段，暴露了监管环节存在的短板。为彻底堵塞监管漏洞，锦州市进一步深化异地驻港监管模式，目前已在大连、烟台、威海等锦州籍渔船集中停靠的港口设立监管工作站，在原有渔政执法力量基础上，嵌入纪检监察与公安干警，联合当地政府，构建起四方协同的监管机制。
	在监管创新上，我省强化科技赋能，升级涉海渔船智能监管系统，对渔船进出港报告、航行轨迹等进行实时监控。针对船舶检验、船员证书等关键环节，建立电子档案，实现“一船一档、一人一档”，坚决杜绝“船证不符”“人证不符”等问题。
	在民生保障上，我省扎实推进涉海渔船“木改钢”工作，积极争取国家“两新”政策支持，对接金融机构推出多种金融支持模式，制定补贴和帮扶政策，帮助渔民淘汰老旧木质渔船，换上安全性能更高的钢质渔船。“木质船抗风能力差，遇到大风大浪就容易出问题，政府帮我们换钢船，还给补贴，这是真正为我们渔民着想。”大连市渔民郭某说。
	为了让群众感受到整治成效，我省建立“群众点题、部门答题、纪委监督、群众评判”的闭环机制，通过“12345”政务服务热线、信访举报等渠道，广泛征集群众反映的涉渔问题线索，及时回应群众关切。大连市开通海洋渔业违法行为投诉举报电话，24小时受理群众举报，对举报线索逐一核实、快速处置。
	“唯有渔港的风气正了，执法人员办事公道了，我们出海作业才能更放心、更安心。”这是整治行动以来，渔民们说得最多的一句话。从“敢怒不敢言”到“放心出海、安心作业”，是群众的心声，更彰显集中整治的扎实成效。
	这场以渔船倾覆事故为切口的集中整治，是一场雷霆万钧面向基层的反腐败斗争，以“零容忍”的态度，坚决查处违纪违法案件，统筹推进纠治基层沉疴积弊，重塑基层政治生态，让百姓的获得感幸福感安全感充盈，为振兴发展筑牢根基，真正交出一份让党中央放心、让全省人民满意的答卷。
	来源：辽宁日报·辽望客户端
	记者：王坤黄岩侯悦林翟新群张继锋【编辑:梁异】
</body></doc>