<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>55</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/11-23/10520348.shtml</url><title>镀层厚度不达标 一级致癌物超标9000多倍 警惕饰品里的“美丽陷阱”</title><datetime>2025-11-23 14:48:00</datetime><body>	每周质量报告丨镀层厚度不达标一级致癌物超标9000多倍警惕饰品里的“美丽陷阱”
	精致的项链、闪亮的耳饰、时尚的手链……这些合金饰品凭借其高颜值吸引了大量消费者，也成为许多人展示个性的一种方式。尤其是当下，低价“网红爆款”和“大牌平替”等营销话语充斥着市场，但你是否曾想过，这些外表美丽的饰品背后，可能隐藏着严重的健康隐患？
	近日，北京大学人民医院皮肤科接诊了几位患者，因长时间佩戴合金饰品引发了皮肤红肿、瘙痒、脱皮等过敏炎症反应，经医生确诊，确诊为“首饰性皮炎”。
	北京大学人民医院皮科主任医师李厚敏：“首饰性皮炎”是指接触首饰以后发生的皮炎，当金属接触我们皮肤以后，尤其是在跟我们的汗液，油脂分泌的成分接触，时间长了以后，在一些特应性体质的人当中，过敏体质的人当中，就会造成接触的地方因金属长期刺激，产生一些过敏反应，甚至也有一些毒性反应等。
	医生介绍，首饰性皮炎的发生与饰品的材质有着密切的关系，尤其是镍、镉等重金属成分，这些物质常常是导致过敏的罪魁祸首。市面上，不少饰品宣称使用金银材质，但实际上可能含有其他不易察觉的重金属成分，这也是很多消费者在佩戴后出现皮肤问题的原因之一。
	为深入了解这一现象，记者前往广州、长沙、安徽等地的饰品批发市场展开调查。记者发现，许多饰品并非按克数定价，而是以“堆”来批发。在一些摊位上，手镯的批发价普遍只有十几元到几十元不等，项链和手串价格大约在几十元到一二百元左右，而一些耳钉的批发价格低至一元钱。
	记者：这是什么材质的？
	广州饰品商铺店员：铜镀24K金，铜镀银。
	记者：拿货多少钱？
	广州饰品商铺店员：这种很好卖，16块8，19块8，两个批发价。
	记者注意到，一些消费者挑选耳钉时，特别关注与耳朵接触部分是否是银针。因为银质材质能够降低过敏和感染的风险。
	记者：耳饰是怎么卖？
	长沙饰品商铺店员：那种只有几块钱一对，三五块钱一对。
	记者：这三五块钱的能保真吗？
	长沙饰品商铺店员：都是纯银针，你放心。
	记者发现，目前市场上一种名为“沙金”的饰品十分畅销，款式各种各样，酷似足金首饰。
	记者调查发现，在多个电商平台及带货直播间，售价几十元的饰品，在产品介绍中写道“洗澡洗手不掉色”，并反复提示消费者是镀18K金。
	在一些商铺的产品页面下方，工艺一栏中明确标注了该饰品使用了“常见的镀层材质，包括黄金、铑、K金”等。这些表面镀层看似金光闪闪，给人一种高端的印象。但它们的价格相对较低，因此对于消费者的吸引力也非常大。很多消费者因为其外观和价格的优势，往往忽略了材质的真正成分。
	样品中八成饰品镀层厚度不达标
	不少商户表示，他们销售的每一款首饰都符合标准，无毒无害。商家宣传的镀金、镀银饰品，是否真能达到其承诺的品质标准？是否安全无毒？为此，记者随机从线上线下的20家商铺购买了21件样品，并送往上海市检验检测认证有限公司进行检测分析。
	在行业标准中，对镀金、镀银饰品的金银覆盖层厚度有明确要求。
	上海市计量测试技术研究院有限公司材质中心贵宝室副主任吴嵩：金覆盖层厚度0.5微米以上的称为镀金覆盖层饰品，银的覆盖层厚度在两微米以上的包括两微米，那可以称为镀银饰品。
	检测发现，在21件样品中，多达17件饰品的金银镀层厚度根本未能达到标准要求。一款“镀银”手镯，银镀层的厚度仅为0.24微米，远低于标准的2微米，差距超过8倍。而另一款商家宣传为“镀金”的手镯，其金镀层的厚度仅为0.03微米，远低于标准要求的0.5微米，差距更是高达16倍。
	上海市计量测试技术研究院有限公司材质中心贵宝室副主任吴嵩：目前初步测试下来，金黄色的这些首饰产品，它金的覆盖层的厚度普遍是比较低的，一般都是在零点零几微米的级别，如果达不到金覆盖层的厚度，那么就不能称为镀金产品。
	检测还显示，这17件饰品的主要成分为铜、锌、镍等合金元素。严格来说，这些产品根本不能算作商家所宣称的“镀金镀银首饰”，而应归类为普通合金饰品。
	在日常生活中，许多消费者出现耳部皮肤红肿、瘙痒、刺痛等不适症状，往往是由于首饰中的镍元素超标。而记者所购买的样品中，确实发现了一副耳环产品，镍的含量竟超标近3倍。
	上海市质检院有限公司轻化所检测室主任左莹：镍是一种致敏性金属元素，约有15%到20%的人群是对镍元素是过敏的。
	令人震惊的是，来自广州一家饰品批发市场的一副耳钉样品，虽然明确标注了这个耳钉是S925银，但经过检测发现这批饰品抽样检测表面主要成分元素跟“银”没有丝毫关系，并且还出现了镉元素超标的问题。镉是一种一级致癌物，且该样品中的镉元素含量竟然超标了9000多倍。
	上海市质检院有限公司轻化所检测室主任左莹：镉金属的含量达到了9.28×10的5次方毫克每千克，相当于是92.8%的含量，按照我们国家强制性标准，要求金属镉的含量小于等于100毫克每千克，也就是说这款饰品超过标准值的9000多倍，镉是一种一级致癌物，在人体里面长期累积，不容易代谢，长期暴露会引起癌症的风险。
	专家介绍，商家选用含有一级致癌元素镉，以及有过敏原的镍元素作为合金材料，首先是材料价格低，成本低，其次是这类合金材料，加工性能较好，容易做成外观精美的饰品，耐腐蚀性能也比较好，不容易氧化变色。
	合金饰品刻金银标识
	欺诈消费者
	调查发现，除了部分产品存在重金属超标的情况，个别商家为了提高销售，还采用了其他手段，误导消费者。
	在一些饰品上，记者注意到常见的“999”和“S925”印记，这些标识通常意味着金的纯度达到99.9%，而银的含量为92.5%。然而，记者送检的合金首饰，尽管标明了“足金”“足银”，但其实际金银含量极低。
	调查中，记者了解到，许多商家明知这些饰品并不符合贵金属标准，却依然在合金首饰上刻上金银标识。
	合肥某批发市场商户：你像我们这上面都是有标有记的，所有的后面都有S925银字样的。这是有性价比的，有银子的，但是你和客户介绍的时候，你就讲这是纯银的就可以了。
	部分商家还虚假标注贵金属印记，制造视觉假象，甚至拿出所谓的检测报告和鉴定证书进一步误导消费者。专家提醒，镀金镀银饰品经过长时间佩戴磨损后，可能暴露出内层合金材质，进而带来健康隐患。
	上海市质检院有限公司轻化所检测室主任左莹：这些镀层在经过长期佩戴磨损以后，会裸露出里面的一些基材，这些基材当中含有这种镉镍这些有害元素的话，也会导致人体的过敏，甚至一些健康的风险。
	消费者追求性价比无可厚非，但在选择低价饰品时，一定要小心材质虚标和重金属超标的潜在风险。理性看待价格与价值的匹配，是避免购买劣质饰品、保护自身健康的关键。同时，呼吁监管部门和电商平台加强监督和处罚力度，严厉打击不合格饰品，确保市场上的产品质量，守护公众健康。
	(总台记者焦畅王利胡祎玮)【编辑:王琴】
</body></doc>