<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>556</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2025/11-26/10521665.shtml</url><title>日本各界和国际社会持续批判高市早苗错误言行——“高市早苗的言行是亵渎历史正义”</title><datetime>2025-11-26 13:41:00</datetime><body>	原标题：日本各界和国际社会持续批判高市早苗错误言行——
	“高市早苗的言行是亵渎历史正义”(国际视点)
	不久前，日本首相高市早苗公然妄称“台湾有事”可能构成日本“存亡危机事态”，暗示武力介入台湾问题可能性。高市早苗的错误言行严重违反国际法和国际关系基本准则，严重破坏战后国际秩序，持续遭到日本国内人士、周边国家及国际人士的反对和批评。
	“在外交上毫无益处，有百害而无一利”
	11月21日晚，约1700名当地民众在日本首相官邸前举行抗议活动。民众高喊“停止煽动战争”“立即撤回发言”等口号，要求高市早苗撤回涉台错误言论，呼吁不要“让日本陷入危险”。
	日本前首相鸠山由纪夫11月20日再次在社交媒体发文批评高市早苗错误言论。他表示，“日中关系陷入最恶劣的境地，日本国家利益正遭受难以估量的损失。”鸠山由纪夫引用《论语》“过则勿惮改”“过而不改，是谓过矣”的名句，要求高市早苗尽快纠正错误言论。
	日本社会民主党党首福岛瑞穗在社交媒体上发文表示，高市早苗相关言论是重大问题，既违宪又违法，甚至远远超越了迄今为止日本政府的立场。日本前外务审议官田中均在电视节目中表示，高市早苗的错误言论“在外交上毫无益处，有百害而无一利”。
	日本中国友好协会会长井上久士发表公开声明，抗议高市早苗涉台错误言论并要求其立即撤回。声明指出，台湾问题是中国的内政问题，所谓“日本存亡危机事态”的发言本身就是对中国内政的粗暴干涉，违背日本政府在1972年《日中联合声明》中承诺的一个中国原则立场。高市早苗的言论导致日中关系局势陡然紧张，是“将日本拖入战争的危险发言”。
	日本公益社团法人日中友协会长宇都宫德一郎发表公开声明说，当今世界局势激荡不安，需要稳定的日中友好关系，而高市早苗却在国会发表错误言论。“我们对此深感忧虑，它必将严重损害日中关系。我们强烈要求日本政府根据日中四个政治文件精神，采取有效措施改善当前局面。”
	“无核三原则”是日本的国策
	高市早苗上任以来，日本政府在强军扩武方面动作频频：大幅增加防卫费，提前两年实现防卫费占国内生产总值2%的目标；着手推进修改《国家安全保障战略》等“安保三文件”；暗示研发核动力潜艇……据日本共同社报道，根据高市早苗的指示，日本自民党11月20日召开关于修改《国家安全保障战略》等“安保三文件”的首次会议，启动安保战略修订程序。其中，讨论修改不拥有、不制造、不引进核武器的“无核三原则”成为舆论关注焦点之一。
	日本原子弹氢弹受害者团体协议会就高市早苗企图修改“无核三原则”发表公开声明，强调这将颠覆迄今为止日本政府的立场，对政府开启有关修改“无核三原则”的讨论表达强烈抗议，要求日本政府坚持“无核三原则”并将其法制化。
	日本前首相岸田文雄日前在接受采访时强调，从担任首相时起，他就已明确表示将延续历届政府立场，继续把“无核三原则”作为国策，自己在这一问题上的态度从未改变。
	日本前首相野田佳彦接受长崎县媒体采访时指出，“无核三原则”是日本的国策。他直言，目前“对高市内阁感到不安的民众正在增多”，“今后将在各种场合继续向政府强烈主张坚持‘无核三原则’”。
	日本共产党委员长田村智子11月20日在日本国会对记者表示，“安保三文件”修订涉及“无核三原则”是极其危险的，我们对此坚决反对。
	据日本《每日新闻》报道，日本熊本市市长大西一史11月21日在记者会上表示，“‘无核三原则’是日本作为国策的极其重要的原则，不应轻率修改。”
	“不得不让人担忧日本是否想重蹈覆辙”
	今年是中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年，也是台湾光复80周年。在这样一个特殊年份，高市早苗的错误言行遭到地区国家及国际人士的强烈反对，他们纷纷表示相关言行严重挑战战后国际秩序，是对地区和平稳定的极大威胁。
	俄罗斯外交部发言人扎哈罗娃11月20日再次谴责高市早苗近期有关台海局势的严重挑衅言论。扎哈罗娃评论说：“日方不仅不反省其近期言论的错误，而且在80年后的今天仍然拒不承认第二次世界大战的结果。”
	韩国韩中城市友好协会会长权起植说：“高市早苗的言行是亵渎历史正义、重新包装军国主义，其真正意图是要为日本未来军事扩张铺路，其相关政治操作必将遭到地区国家的反对。”
	越南越中友协执行委员会常务委员阮明环表示，《开罗宣言》和《波茨坦公告》等文件都明确确认中国对台湾的主权，日本在1972年宣布承认一个中国原则。高市早苗最近的言论违背了这一原则。如果日本不能正确面对其二战期间的侵略历史，就会不断滋长历史修正主义。虽然日本右翼势力极力为日本战争罪责开脱，但历史真相不容歪曲。
	印度尼西亚塔拉研究所国际问题专家克里斯蒂娜·蒂欣指出，高市早苗意图修改“无核三原则”的动向令人担忧。无论她是拒绝重申“无核三原则”还是故意模糊相关内容，都将削弱地区国家对日本的信任。
	塞尔维亚国际政治经济研究所副所长拉杰瓦茨对媒体表示，高市早苗涉台错误言论是对中国内政的粗暴干涉，令人无法接受。因为世界上只有一个中国，台湾是中国的一部分，“这样的言行不得不让人担忧日本是否想重蹈覆辙，是否会以主动挑衅的方式破坏亚太地区的稳定。”
	美国罗伯特·莫里斯大学副教授安东尼·莫雷蒂表示，作为日本首相，高市早苗公开质疑国际社会广泛承认的一个中国原则，这是极其危险的。莫雷蒂表示，高市早苗应以负责任态度对待这一问题，明确道歉并纠正错误。台湾问题是中国人自己的事，只能由中国人自己解决，不容日本介入。(人民日报记者岳林炜)【编辑:梁异】
</body></doc>