<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>577</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/11-26/10521583.shtml</url><title>为中国式现代化增光添彩——光彩事业在凝聚民企力量、服务国家战略中实现高质量发展</title><datetime>2025-11-26 10:36:00</datetime><body>	习近平总书记在民营企业座谈会上强调，“广大民营企业和民营企业家要满怀创业和报国激情，不断提升理想境界，厚植家国情怀，富而思源、富而思进”。
	今年是中国光彩事业促进会(以下简称“中国光彩会”)成立30周年。30年来，广大民营企业积极投身光彩事业，先富带动后富、促进共同富裕。中国光彩会第六次会员代表大会以来的近5年间，中国光彩会会同全国工商联发动民营企业实施产业项目939个、投资4491亿元，为助力城乡区域协调发展、巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接作出积极贡献，开创了新时代光彩事业发展新局面。
	站在新起点上，紧扣时代需求谋划重点任务，光彩事业在服务中心大局、促进“两个健康”、助力共同富裕上迈出更坚实的步伐。
	心怀“国之大者”，开展务实行动
	“1.5万亩花椒卖出好价钱，这多亏了在培训班学到的知识。”指着村里的花椒园，四川西昌马鞍山乡天星村党支部书记沈跟发喜笑颜开。作为培训班的学员，他运用学到的现代营销理念和科技助农方法，为村里的优质花椒打开了更广的销路。
	2021年，新希望集团等发起乡村振兴公益培训项目，吸引各地乡村发展带头人报名，如今400余名学员顺利毕业，辐射带动村落超3000个。“我们企业诞生在乡村，发展在乡村。如今，我们更有责任带动农民增收致富，助力乡村全面振兴。”光彩事业发起人之一、新希望集团有限公司董事长刘永好说。
	这是近年来光彩事业凝聚民营企业力量、服务国家战略的一个缩影。
	近5年来，中国光彩会聚焦乡村全面振兴、兴边富民、稳边固边等党和国家重大决策部署，开展一系列主题鲜明、形式鲜活的活动，引导广大民营企业主动作为、精准发力，推动资源要素向重点领域聚集，在服务经济社会发展大局中实现自身价值。
	——“万企兴万村”行动纵深推进。截至目前，各级光彩会会同工商联共组织动员23.51万家民营企业帮扶16.19万个村，投资金额1.21万亿元，捐赠总额564亿元。
	——“中国光彩事业行”精准发力。贵州“毕节行”活动促成产业招商项目113个，“西藏行”活动实现“百企连百村”结对……活动聚焦民族地区和乡村振兴重点帮扶地区，引导民营企业资源要素向欠发达地区合理流动、高效聚集。
	——“民营企业进边疆”行动深化拓展。中国光彩会配合国家民委、全国工商联，引导民营企业积极参与边疆民族地区现代化建设，促进各民族交往交流交融，累计促成签约投资项目288个，投资金额1295.07亿元。
	创新公益模式，汇聚民企爱心
	浙江杭州萧山区，现代农业园区里，农技人员正指导农户进行田间管理；数千里之外的贵州山区，标准化养殖场里畜禽成群，收购车辆排队等候装运。这些产业场景，离不开一份特殊的慈善信托——“三农扶志基金慈善信托”。
	该信托由中国光彩会第六届理事会副会长单位万向三农集团设立，旨在推动农业产业科研成体系、生产成规模、市场成网络，累计投入超40亿元，带动40多万名农民增收。
	中国光彩会积极探索创新，推动从“输血式”帮扶到“造血式”赋能，从分散捐赠到资源整合，引导民营企业科学化、规范化、高效化参与公益慈善事业。
	——模式创新让爱心传递更精准高效。中国光彩事业基金会推动实施“光彩阅读成才”“光彩小农机助农”等线上公开募捐项目，实现爱心资源与民生需求的精准匹配。
	——资源整合让帮扶更强劲有力。中国光彩会改组成立“光彩100民营企业公益基金会联盟”，邀请100家重点民营企业基金会加入，让民营公益力量从“单点突破”迈向“系统集成”。
	新疆喀什莎车县排孜阿瓦提小学的课堂上，孩子们围着支教青年企业家追问新兴领域知识，这是“为了花朵的微笑”项目帮扶教育的生动场景。
	2014年，上海市光彩会副会长林夕爱走访甘南草原时，目睹当地师资匮乏、课程单一的情况，联合11位企业家发起助学助教项目。11年来，该项目发动712位青年企业家参加义务支教、捐资助学，让教育公平之光照亮偏远山区。
	积善成河，聚光为炬。广大民营企业积极响应号召，力所能及参与公益慈善事业，充分展现新时代民营企业富而有责、富而有义、富而有爱的良好风貌。
	加强思想引领，厚植家国情怀
	通过观看专题片、实地考察等多种形式开展爱国主义教育、红色革命传统教育；通过“光彩大讲堂”“光彩之星”等形式，宣传推介先进典型、讲好光彩故事，引导广大民营经济人士不断提升理想境界，厚植家国情怀……
	近5年来，中国光彩会始终将思想政治引领摆在首位，贯穿光彩事业全过程。光彩事业不断加强顶层设计和总体谋划，引导民营经济人士健康成长。
	从印发《关于深入推进新时代光彩事业创新发展的意见》，到制定《光彩事业重点项目规划(2023—2027年)》，再到发布《新时代新征程光彩事业高质量发展改革行动方案(2025—2035年)》，近年来中央统战部、全国工商联、中国光彩会不断完善促进光彩事业创新发展的体制机制，持续提升光彩事业的感召力、凝聚力。
	在促进民营经济人士健康成长上持续用力，在促进民营经济健康发展上精准聚力，在增强思想政治引领针对性实效性上靶向发力——
	近5年来，中国光彩会会同全国工商联共组织各类光彩会议活动39场，民营经济人士近6000人次参加，在光彩实践中经受洗礼、提升境界，与光彩事业共成长；培训年轻一代民营经济人士1000余人次，引导年轻一代认同光彩理念、传承光彩精神、投身光彩事业。
	广大民营经济人士对中国共产党和中国特色社会主义的政治认同、思想认同、理论认同和情感认同不断增进，更加坚定做中国特色社会主义的建设者、中国式现代化的促进者。
	面向“十五五”，奋进新征程。
	“牢记习近平总书记殷殷嘱托，中国光彩会将秉持促进共同富裕宗旨，聚焦‘十五五’时期经济社会发展重大战略任务，引导带动广大民营经济人士厚植家国情怀、弘扬光彩精神、展示奋斗风采、履行社会责任，续写光彩事业为中国式现代化增光添彩新篇章，走好新时代的光彩之路。”中央统战部分管日常工作的副部长、中国光彩会会长沈莹说。(人民日报记者李昌禹)【编辑:梁异】
</body></doc>