<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>585</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/11-26/10521531.shtml</url><title>从包装“瘦身”到以竹代塑 快递包装绿色转型仍需瞄准源头</title><datetime>2025-11-26 09:09:00</datetime><body>	收包裹、寄快件已经成为不少人生活中的一部分，数据显示，今年前11个月我国邮政行业寄递业务量达1263.1亿件。今年6月1日起实施的《国务院关于修改〈快递暂行条例〉的决定》中，明确要求推进快递包装绿色化、减量化、可循环，加快形成绿色生产生活方式。
	这些包装材料有哪些变化？推广情况如何？堵点问题又在哪儿？
	以竹代塑纸箱惠民减少塑料污染
	在湖南长沙高桥批发市场，快递员正在向商户饶平推广使用新款竹制薄膜袋。通过线上销售，饶平的副食品店每天要发货700多单，过去他都是自己购买普通塑料袋发货，容易破损一直是他的心病。
	今年11月，湖南邮政开始试行“以竹代塑”，首批免费投放2万个竹制薄膜袋。这款以可再生竹子为原料的竹膜袋不仅韧性更高，不易破损，成本也比传统塑料快递袋降低了15%。
	商户饶平反馈，竹制薄膜袋用的过程中蛮顺手，摸起来很柔，韧性也非常大。他目前为止还没有收到过破损投诉，所以更愿意用这款薄膜袋。
	不只是城市，快递包装的改变也让农户们获益。进入冬季，湖南怀化麻阳苗族自治县28.5万亩冰糖橙迎来丰收，水漫溪村村民滕元元正和大伙儿一起采摘橙子。她告诉记者，过去自家5000多斤冰糖橙得自费购买塑料包装后拿去镇上发货，费时费力还不划算，不得已只好低价卖给村里的收购商。
	为了促进农产品上行，2023年，怀化邮政在全市冰糖橙主产区设立400多个村级收寄站点，免费向果农提供5层瓦楞纸箱，在采摘高峰期安排快递员24小时接单。如今，家门口就能打包发货让滕元元的冰糖橙通过线上平台不仅能销往全国，价格也比过去高了不少。
	据统计，2024年怀化邮政村级收寄站点共发货700多万件，7000多万斤冰糖橙通过纸质包装箱销往全国各地。
	包装“瘦身”毫米级减负轻量化增效
	快递包装更加注重环保的同时也在追求“瘦身”，包装轻量化不仅帮助快递企业降本，也让用户共享实惠。这场“绿色减法”如何跑出加速度呢？
	一大早，快递员江波正在用手机申领收派包材，根据上个月的使用情况，这次江师傅申领到了50个文件封。这套企业自主研发的系统可以根据快递员每月收寄快递量动态计算匹配相应的包材，使包材利用效率最大化，从源头上减少快递员的包材浪费。
	快递员江波：每个小哥都会有一个额度，因为他所用的包材都需要自己去核销，核销完成之后第二月才能申请，避免了包材各个方面的浪费。
	除了包材定量配给，包材本身也改变。2022年，湖南推行行业封装胶带由60毫米集体“瘦身”到45毫米，胶带宽度减少25%。据介绍，顺丰速运每年消耗封装胶带上亿卷，今年，胶带宽度毫米级的缩减仍在继续。
	在打包车间里，记者还见到了一款专用于大件货物运输的循环围板箱。在过去，这些大件货物打包要用木架固定，消耗木材的同时还影响货物中转效率；今年，企业新推出的这款循环围板箱采用环保材质，通过围板和底托间的卡扣固定货物，打开后在快件在同等体积下，重量减轻近四分之三，客户也获得了实实在在的收益。
	包材可循环绿色转型推广堵点仍需打通
	成千上万的快件包裹带来了与日俱增的快递包装，循环化利用成为快递包装绿色治理的关键。与此同时，记者发现，快递包装绿色转型更需要追溯源头，打通堵点，形成全链条，多部门联合监管。
	在长沙的一间医药仓储配送网点，负责人郭红飞正和同事打包装箱，这里每天有300多件药品发往全国。药品寄递对包装完整度有严苛标准，为此，企业专门推出了医药循环箱，它的抗压强度是普通纸箱的2倍以上，从折叠到打开成箱7秒就能完成，而且不用胶带固定就能装载50公斤货物。同时还可以循环利用。
	湖南顺丰网点负责人郭红飞：到目前为止，循环箱基本上没有发生过损坏。全部用循环箱，2~3天可以循环使用一次，也省了一次性消耗品的钱。
	据介绍，目前企业投入商用的可循环快递包材超40种，但是，其中不少还只能服务于固定客户，企业也曾向普通用户做过推广试验，可效果并不理想。
	湖南顺丰常务副总经理邓志开：个体回收相对难一些，很多客户就留作他用，不愿意把它循环回来。如果投放市场得不到及时有效回收，将给企业造成巨大的浪费。
	源头治理快递包装全链条多部门协同发力
	快件包装绿色化不仅需要末端消费者提高环保意识，对于上游寄件方的全链条管控同样重要。
	在长沙的一家快递驿站由于临近批发市场，每天发货8000单，负责人告诉记者，发货量的近九成都来自市场里的中小电商。
	湖南圆通速递网点负责人曹倩表示，她只能保证自己使用的胶带、环保袋都合乎相对应的标准。但是对于上游，包括平台、一些出件量比较大的电商，都是没有办法去管控的。
	如何加快推广绿色快递包材，从源头上治理快递包装，形成全链条多部门协同发力。记者看到，在湖南，快递条例立法工作正在展开。
	湖南省邮政管理局副局长杨恢俊表示，邮政管理部门作为监管方，对于跨行业的上游电商，还需要一定的法律约束。
	湖南省司法厅立法一处副处长张少波指出，邮政管理部门承担着主体责任，生态环保问题还涉及生态环境。作为一个全链条的治理，可以在立法上对电商平台有一些相应的要求。
	湖南省快递行业协会秘书长伍声扬提到，如果这种新材料的成本高于原有的塑料，推广的阻力就比较大。建议法律、政策两个层面，都在绿色环保工作之中有预算、有补贴。
	湖南省司法厅二级巡视员彭荣卫强调，这需要全社会形成共识，牢固树立绿色发展理念。政府有关部门怎么协同推进，涉及一个系统性的问题。
	(央视新闻客户端总台央视记者杨阳文永毅曹宇闫乃之湖南台)【编辑:梁异】
</body></doc>