<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>589</id><url>http://www.chinanews.com/life/2025/11-26/10521510.shtml</url><title>冬季出行，这份安全指南请收下</title><datetime>2025-11-26 08:00:00</datetime><body>	冬季出行，这份安全指南请收下(服务窗)
	冬季气温下降，低温雨雪冰冻等天气较多，道路环境复杂多变，无论以何种方式出门，都要绷紧安全这根弦。不要对电动自行车违规改装，谨防充电意外；开车出行前应仔细检查车况；遇到极端天气时，及时降速、控距，严格遵守交通安全法规……掌握科学防范与应急处置知识，让每一次出行都安全抵达。
	——编者
	电动车充电如何排除隐患？
	近日，安徽省宿州市市民刘女士雨后在室外给电动自行车充电时，不慎碰到充电口，手部被电伤，佩戴的金手镯也被电碎。“这是一起潮湿环境引发的短路事故。”国网宿州供电公司符离分公司用电检查员王林分析，电动自行车充电口设有正负电极，手部和金手镯均为导电体，接触电极时形成电流回路，引发短路。冬季雨雪天气多，充电口易残留雨水或潮气，加大风险。
	针对这类安全隐患，王林给出建议：一是充电前先做“干燥检查”，用干布擦拭充电口和电池接口，确认无积水、无潮气再插电；二是雨雪天尽量避免露天充电，可选择带雨棚等遮蔽装置的室外集中充电桩，切勿在雨雪中直接连接电源；三是拔插插头时保持手部干爽，勿用湿手操作，也不要让钥匙等金属物品靠近充电口。
	“冬季气温低导致电池续航下降，部分用户习惯彻夜充电，但电池过充容易造成内部发热鼓包、短路起火。”宿州市消防救援支队副支队长刘海飞表示，电动自行车每次充电总时长最好不超过12小时，“一旦电池出现鼓包、漏液，必须立即停用并更换。在充电或使用中若出现冒烟、异响、焦煳，往往预示电气线路过热或短路，可能在1分钟内就会发展为明火甚至爆炸。”如遇到这类情形，可立即断电并用干粉灭火器扑救，若火势已起或烟雾迅速蔓延，必须果断撤离，并拨打119火警电话。
	“私自改装电池、加装大功率电机或用密闭防寒罩包裹车身，会破坏车辆电气系统平衡，导致线路超负荷运行，极易引发短路起火，且此类行为违反法律法规。”宿州市公安局交通管理支队副支队长柏岩提醒。车主更换电池需选用厂家认证的合规配件，坚决不用“三无”或翻新电池；遇雨雪天气应减速慢行，避开积水、结冰路段；“一早一晚”骑行要穿着亮色衣服或粘贴反光条。
	开车前要注意哪些细节？
	“天冷了，开车出行的人明显增多。但许多驾驶员容易忽视对车辆状况的全面检查，增加了交通事故发生的风险。”安徽省淮南市交警支队大通大队一中队中队长卜乐阳说。
	“冬季气温降低，导致汽车胎压下降，在胎压不足的情况下长时间行驶，可能引发轮胎变形甚至爆胎。”卜乐阳说，“此外，对车辆油水、制动、灯光等系统的检查也至关重要。刹车油、防冻液、雨刷器、刹车片、远近光灯、雾灯等的正常运行是保障出行安全的前提。”卜乐阳曾经处理过一起事故：车辆雨刷器老化，雨天行车时未能及时刮净前挡风玻璃上的雨水，驾驶员视线受到影响，右转时碰撞了路旁等候的电动自行车。
	冬季车内外温差大，汽车除雾也有讲究。卜乐阳认为，许多驾驶员习惯在玻璃起雾影响视线后才打开暖风除雾，但暖风刚打开时会因车内外温差大导致雾气加重，出现短暂的盲区时段。正确做法是：发现雾气影响视线时，可先用冷风快速除雾，需要持续防雾时再切换至暖风。此外，不能一直使用内循环，要间隔切换外循环，保持车内空气新鲜，防止驾驶员因缺氧犯困。
	停车细节同样不容忽视。卜乐阳提醒，冬季不要将车辆停在树下，防止落叶堆积堵塞排水孔；雪后要及时清理前挡风玻璃及车顶积雪，防止行车时积雪滑落遮挡视线或引发事故。
	对于新能源车和燃油车用户，卜乐阳也给出了针对性建议：“新能源车辆充电前务必擦干接口，避免雨雪天露天充电；燃油车切勿等油量过低再加油，低温环境下油箱缺油易损坏燃油泵。每年冬季，因车辆缺电或缺油抛锚的求助很多，不仅耽误时间，也影响道路通行安全。”
	恶劣天气如何行车？
	“冬季恶劣天气增多，道路环境复杂多变，驾驶人稍有疏忽就可能酿成事故。”安徽省六安市霍山县公安局交管大队负责人黎少绍说。近3年来，霍山县在恶劣天气下发生的交通事故中，驾龄5年以上的驾驶人占比达76.2%。“这说明驾驶经验丰富并不能完全避免事故。恶劣的天气条件与驾驶人的主观疏忽叠加，成为事故的主要诱因。”黎少绍说。
	黎少绍回忆，2024年1月某天早上，受冻雨天气影响，霍山县迎宾大道中段路面出现结冰现象。一辆小货车在等候红灯时，因路面湿滑突然向后溜车。但驾驶人当时注意力不集中，未能及时发现，直到撞上后方车辆才反应过来。“好在事故未造成人员伤亡，这提醒广大驾驶员恶劣天气下保持警觉。”黎少绍说。
	“降速、控距、警惕——这是恶劣天气下行车必须遵守的安全铁律。”黎少绍说。针对不同天气条件，黎少绍给出具体建议：雨雪天行车应将车速降低至正常路况的一半左右，保持比平时多至少1倍的车距；避免急刹车和急转向，转弯前要提前减速；通过积水路段时要观察前车轨迹，确认水深不超过轮胎一半后再低速匀速通过。
	“大雾天气要特别注意灯光使用。”黎少绍补充，“能见度低于100米时，务必开启雾灯、近光灯、示廓灯和危险报警闪光灯，但不要使用远光灯，因为其会导致光线反射加剧雾气影响。应当靠右行驶，保持安全车距。”
	针对紧急情况，黎少绍还分享了处置要领：“车辆在冰雪路面侧滑时，要顺着侧滑方向轻柔修正方向盘，切忌猛打方向。如果车辆被困，不要强行猛踩油门，可以铺垫沙土、碎石增加摩擦力，必要时及时求助。”
	本报记者李俊杰
	《人民日报》(2025年11月26日第07版)【编辑:李岩】
</body></doc>