<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>592</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/11-26/10521505.shtml</url><title>贯彻落实党的二十届四中全会精神权威访谈丨锚定科技强国目标 以科技现代化有力支撑中国式现代化——访科技部党组书记、部长阴和俊</title><datetime>2025-11-26 07:39:00</datetime><body>	新华社北京11月25日电题：锚定科技强国目标以科技现代化有力支撑中国式现代化——访科技部党组书记、部长阴和俊
	新华社记者温竞华
	党的二十届四中全会审议通过的《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十五个五年规划的建议》(以下简称《建议》)，将“科技自立自强水平大幅提高”列为“十五五”时期经济社会发展的主要目标之一，对科技创新提出明确要求、作出重要部署。
	“十四五”时期我国科技事业取得哪些成就？如何准确把握好、贯彻落实好全会关于加快高水平科技自立自强的新部署新要求？新华社记者采访了科技部党组书记、部长阴和俊。
	科技事业取得历史性成就、发生历史性变革
	问：如何评价“十四五”时期我国科技创新取得的成就？对“十五五”时期发展有何意义？
	答：“十四五”时期是我国科技事业发展历程中具有里程碑意义的五年。在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，在全社会共同努力下，我国科技事业取得历史性成就、发生历史性变革。
	党中央对科技工作的集中统一领导进一步加强，成立中央科技委员会，全面加强战略规划、政策措施、重大任务、科研力量、资源平台、区域创新等方面统筹，形成科技工作全国“一盘棋”基本格局，开创了科技事业发展的新局面。
	——科技创新能力稳步提升。2024年全社会研发投入达3.63万亿元，研发投入强度达2.69%，研发人员总量世界第一。基础研究水平进一步提升，高水平国际期刊论文数量和国际专利申请量连续5年世界第一。国家综合创新能力排名由2020年的第14位提升至2024年的第10位。
	——科技创新和产业创新加速融合。规上高技术制造业增加值较“十三五”末增长42%，“三新”经济增加值占GDP比重达18%。企业研发投入占比超过77%。“嫦娥六号”实现月背采样返回、5G通信实现大规模应用、C919大飞机实现商业飞行等重大科技成果加速涌现。
	——科技创新成果惠及广大群众。农作物自主选育品种面积超95%；上市国产创新药是“十三五”时期的2.8倍，全数字PET-CT等高端医疗装备实现中国制造；科技助力大气、水、土壤污染防治成效显著；新技术有效提升安全生产、应急救灾、社会治理等领域智能化水平。
	“十四五”时期科技创新成就为科技强国建设打下了坚实基础。未来五年，我们将准确把握“十五五”时期的阶段性特征，科学谋划好“十五五”科技创新发展思路目标和任务举措，推动我国科技实力迈上新的大台阶，为中国式现代化建设提供更加有力的支撑。
	以科技现代化支撑引领中国式现代化
	问：《建议》对“加快高水平科技自立自强，引领发展新质生产力”作出专章部署，对此应如何理解？
	答：“十五五”时期是基本实现社会主义现代化夯实基础、全面发力的关键时期，也是实现高水平科技自立自强、建成科技强国、以科技现代化支撑引领中国式现代化的关键时期。
	全会深入分析“十五五”时期我国发展环境面临的深刻变化，提出“十五五”时期科技自立自强水平大幅提高，并对“加快高水平科技自立自强，引领发展新质生产力”作出明确部署，这是以习近平同志为核心的党中央深刻洞察国内国际发展大势、准确把握科技和经济社会发展规律作出的重大战略决策。
	这些目标任务，充分体现了党中央对科技创新的高度重视，体现了科技创新在现代化建设全局中的突出位置，体现了教育、科技、人才在全面建设社会主义现代化国家中的基础性、战略性支撑地位，体现了科技创新对引领高质量发展、保障高水平安全的重大作用。
	加强原始创新和关键核心技术攻关，是为了加快扭转关键核心技术受制于人的局面，尽快突破“卡脖子”问题，筑牢科技支撑引领的根基。推动科技创新和产业创新深度融合，是为了使创新链产业链无缝对接、协同发展，加快培育新质生产力。一体推进教育科技人才发展，是为了促进教育科技人才良性循环，在中国式现代化建设中更好发挥基础性、战略性支撑作用。深入推进数字中国建设，是为了抢抓历史机遇，强化人工智能赋能，为经济社会发展注入新动能、培育新优势。
	下一步，我们将坚决贯彻落实党中央决策部署，锚定科技强国目标，加强前沿领域系统布局，加快重点任务组织实施，全面增强自主创新能力，抢占科技制高点，为发展新质生产力、实现高质量发展提供坚强有力的科技支撑。
	推动形成科技创新和产业创新互融共促新格局
	问：《建议》提出，推动科技创新和产业创新深度融合。科技部将如何推动落实好这一部署？
	答：推动科技创新和产业创新深度融合是培育发展新质生产力的内在要求，是抢抓新一轮科技革命和产业变革机遇、抢占发展制高点的必然选择，对建成科技强国、实现中国式现代化具有重大意义。
	贯彻落实《建议》关于“推动科技创新和产业创新深度融合”的重要部署，我们要坚持目标导向和问题导向相结合，围绕建设现代化产业体系，统筹科技供给与需求牵引，形成科技创新和产业创新互融共促新格局。
	强化高质量科技供给，引领现代化产业体系建设。坚持“四个面向”，部署实施一批国家重大科技任务，全链条推进重点领域关键核心技术攻关取得决定性突破，加强基础研究战略性、前瞻性、体系化布局。
	强化主体协同，推进企业主导的产学研深度融合。统筹国家战略科技力量建设，强化企业科技创新主体地位，支持企业牵头组建创新联合体，更多承担国家科技攻关任务。加快培育壮大科技领军企业，支持高新技术企业和科技型中小企业发展。
	强化全链条贯通，促进创新链产业链无缝衔接。深化职务科技成果资产单列管理和赋权改革，布局建设概念验证、中试验证平台，加大应用场景建设和开放力度，加快重大科技成果高效转化应用。
	强化要素融通，提高创新资源统筹配置效能。促进科技产业金融良性循环，一体推进教育科技人才发展。强化科技基础条件自主保障，统筹科技创新平台基地建设。
	强化政策保障，营造深度融合良好生态。健全激励创新的市场环境，加强知识产权保护和运用，加大政府采购自主创新产品力度。
	强化内外联动，拓展融合发展新空间。完善区域创新体系，布局建设区域科技创新中心和产业科技创新高地，强化国际科技创新中心策源功能，营造具有全球竞争力的开放创新生态。
	多措并举一体推进教育科技人才发展
	问：在一体推进教育科技人才发展方面，科技部将出台哪些政策措施？
	答：全会明确提出“一体推进教育科技人才发展”。贯彻落实这项部署，要以高水平科技自立自强为牵引，及时调整高等教育学科专业，推动人才培养与科技创新、产业发展紧密结合。要完善人才评价激励制度，营造良好创新生态，畅通人才流动渠道，有力激发创新动力活力，最终实现教育科技人才“同台合唱”，提升国家创新体系整体效能。
	我们将重点做好以下工作：
	一是加强科技与教育、人才统筹，强化规划衔接、政策协同、资源统筹、评价联动，研究提出以高水平科技自立自强牵引教育科技人才一体发展的政策措施。
	二是强化科技创新对教育和人才的牵引作用，促进科技自主创新和人才自主培养良性互动，在国家重大科技任务组织实施和高水平科技基础设施建设运营中，集聚培养使用一流科技领军人才和创新团队。
	三是加强科技人才供需预测和需求反馈，建立科技创新与人才培养相互支撑、带动学科高质量发展的有效机制。
	四是深化体制机制一体改革，统筹谋划教育、科技、人才发展体制改革，赋予科学家更大科研自主权、经费使用权。以创新能力、质量、实效、贡献为评价导向，加快构建人才分类评价体系，健全保障科研人员专心科研制度。【编辑:惠小东】
</body></doc>