<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>598</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/11-26/10521490.shtml</url><title>年轻人缘何愿为“体验感”买单？</title><datetime>2025-11-26 06:40:00</datetime><body>	体验式消费成为当前消费市场重要趋势
	年轻人缘何愿为“体验感”买单？
	“咔嗒——”当密室大门落下锁扣的瞬间，23岁的互联网实习生小马暂时放下了工作上的焦虑；在三里屯某品牌快闪店前，00后大学生小林举着刚领到的限定周边，和朋友笑着拍照打卡；周末的Livehouse(音乐展演空间)里，25岁的职场人小周随着音乐挥舞荧光棒，笑声中满是畅快。这些场景背后，是同一股消费浪潮——以“沉浸式、强参与、情感共鸣”为核心的体验式消费，正成为北京年轻人的生活标配。
	现象
	消费需求升级情绪消费火了
	对于22岁的大学生小李来说，“捕捉小确幸”是她消费的主要驱动力：“上个月去国贸的动漫快闪店，抽到了喜欢的角色限定徽章，那种开心能延续一整周；偶尔一个人去手作工坊做香薰蜡烛，安静专注的那两个小时，是属于自己的放松时刻。”像小李这样的消费者不在少数。最近一段时间，情绪消费越来越被大众所接受和认可，尤其是年轻消费者。
	什么是情绪消费？简单地说，就是消费者为满足情感需求、获得心理慰藉而进行的消费行为。举例而言，情绪消费即买一些看起来“无用”的东西，如背包上的毛绒挂件、“放轻松”“有钱花”等充满谐音梗的办公桌小摆件，以及微缩小屋、乐高积木、立体拼图、数字油画等“对小朋友来说很幼稚，对成年人却刚刚好”的商品。
	31岁的白领通通包里有一瓶“好运香水”，这是她朋友去香港旅行带回来的礼物。“我当然知道运气这个东西就是概率和玄学，不过我那时候真的很‘背’，朋友出去玩还想着什么东西能安慰到我，这份心让我很感动，于是就拿这瓶香水当护身符，丧气的时候拿出来看看，喷一点，心情就好很多。”
	实物消费只是情绪消费的一部分，有的情绪消费甚至不需要有对应的产品。
	28岁的小张是密室逃脱资深玩家，每周约朋友打卡新主题的习惯坚持了3年：“解谜时的专注能冲淡工作烦恼，破解难题后的成就感特别治愈。”
	小赵则喜欢收集各种文创印章，也就是“盖章打卡”。不论是旅游还是去外地出差，只要是一个之前没有踏足过的地方，他都会想办法收集当地的文创印章。印象最深的一次是到沈阳出差，小赵发现张学良旧居外的一家文创店里有章，于是他办完公事特意留出一个小时去打卡。没想到那家文创店有100多枚印章，等他全部盖完，差点误了回程的高铁。即使如此，小赵也觉得沈阳之旅不虚此行。
	如今，不论是一娃难求的LABUBU，还是需要看运气才能抢到的演唱会门票；不论是越来越多的盲盒、潮玩店，还是层出不穷的IP联名、快闪店以及文化市集；不论是“说走就走的旅行”，还是换国风服装去餐厅吃饭或者换装旅拍……情绪消费成了当下驱动年轻人消费的一大因素。
	情绪消费的火爆，本质是消费需求从“物质实用”向“精神满足”的升级。人们不再只关注商品的功能价值，更在意消费过程中获得的情绪体验——可能是解压的快感、成就感的满足，也可能是小确幸的欢喜、陪伴的温暖。这些消费场景精准击中了当代人在快节奏生活下的情感痛点，用可控的成本换取即时的情绪价值，成为调节心理状态、丰富精神生活的重要方式。
	追访
	体验式消费在情绪消费中占比较高
	在众多情绪消费的模式中，体验式消费显然是当下年轻消费者愿意投入更多精力、金钱的一种模式。
	音乐剧迷宋小姐刚刚看完今年第八场音乐剧表演——音乐剧全明星演唱会，虽然是拼盘演出，但是她被演员点名并合唱了一段自己喜欢的《SIX》中的选段，于是这次表演成了她“毕生难忘的经历”与“最好的礼物”。“不光是演出好、互动好，我因为幸运被选中，当着现场上千观众唱出来的时候，觉得连夜抢票的精力没白费。”宋小姐说。
	“工作压力大的时候，我每周去一次手作工坊做陶艺，专注揉捏泥土的两小时能彻底放空，感觉特别治愈。”29岁的白领王女士说。有的时候她甚至不会把制作好的成品带回家，“我要的是过程，结果不重要。”
	王女士的情况并不是个例。朝阳一家手作工坊的经营者表示，不少成年顾客会“弃领”自己的手作作品。“客人体验时已经付完全款，但是陶艺、掐丝珐琅等需要等一段时间才能拿成品。第一次出现‘弃领’情况时，我们也没想到，客人说让我们摆在店里就行。后来，这种情况越来越多，现在已经有将近一架子的作品了。”这位店主表示，顾客不拿走的原因很多，归根结底还是因为手作体验就是“享受过程”。
	同样，小赵也享受收集文创章的过程，“这种收集的满足感，可能是小时候收集水浒卡的延续吧。”
	这种消费方式，如今被称作体验式消费，也是情绪消费的一种，是以消费者参与为核心的新型消费模式，其核心价值源于消费过程中获得的不可复制性情感满足。
	与传统的提袋型消费(即购物)不同，消费者不仅是购买者，更是体验的主动参与者，通过互动获得独特感受。消费者更注重体验过程和精神层面的获得感，这已成为当前消费市场的重要趋势。
	上海市青少年研究中心联合SoulApp(一家社交网络平台)发布的《2025Z世代情绪消费报告》揭示了更立体的消费心态：超九成青年高度认可“情绪价值”，其中46.8%将其视作“缓解压力焦虑的良药”，43.1%认为能“让自己感受到被需要、被看见”，32.8%视其为“生活动力与续命工具”，更有大量年轻人将体验消费作为“取悦自己”的日常选择——可能是一场治愈系画展带来的平静、一次手作银饰DIY的成就感，也可能是快闪店限定活动带来的新鲜感。
	观察
	“悦己”与“共鸣”中的情绪经济
	随着情绪经济在年轻群体中持续发酵，这类以“体验”为载体的消费项目，正跳出单一的“解压工具”定位，成为年轻人实现自我取悦、捕捉日常小确幸、维系社交关系的重要方式。
	“我们共同的爱好是看五月天的演唱会，一个人去无聊，就会在网上找搭子。”已经而立之年的小王对偶像的喜爱依然不减，虽然身边的人可能没有时间与精力，但网上却不缺有共同爱好的“陌生友人”。同一个城市的人一起拼车或拼酒店到另一个城市去看演唱会，还能结伴旅游，这种体验并不比和亲朋一起出行差。
	这种体验消费也帮小王融入了新环境。刚刚换了工作的她，因为偶然与同事“奶茶拼单”以及参加单位工会组织的徒步竞赛，不到半个月时间，就与部门同事迅速打成一片。“我参加奶茶拼单，有同事说了一句，是不是还要上次那样的，我觉得自己的需求也被别人注意到了，特别暖心。”
	这种“沉浸式情绪满足”正成为年轻人的社交新货币。在小红书平台上，北京地区“密室解压”话题浏览量突破8000万次，“北京快闪店打卡”话题浏览量超5000万次，“Livehouse治愈时刻”相关笔记超30万篇。解压、治愈、快乐续命、社交神器等成为高频关键词，众多用户详细分享不同体验项目的“情绪价值感”，为其他消费者提供参考。
	年轻人的消费动机呈现出鲜明的多元特征：38%的消费者为“释放压力”而来，29%追求“社交互动”(如和朋友看演唱会、组队玩密室)，23%出于“新奇体验”需求(如打卡限定快闪、尝试新形态展览)，还有10%将其作为“自我奖励”——考试通过后看一场偶像演唱会，加班一周后去体验一次治愈系SPA，都是年轻人“取悦自己”的具体方式。
	聚焦
	实现情绪价值与商业价值的良性双赢
	对当下的青年群体而言，“情绪消费”为他们提供了释放压力、表达自我、追求快乐的途径。通过购买具有情绪价值的商品或服务，年轻人能够在繁忙的生活中找到片刻的宁静与满足，获得情感上的慰藉和精神的愉悦。当Z世代(指1995—2009年间出生的一代人)跃升为消费主力军，花钱买感受、买回忆、买情绪满足已不再是小众选择，而是驱动娱乐消费增长的核心引擎。《2025Z世代情绪消费报告》显示，选择“快乐消费，为情绪价值/兴趣买单”人群占比达56.3%，较2024年增长16.2个百分点。
	这种消费观念的转变，不仅反映了消费者对美好生活的向往，也为消费市场注入了新的活力，促使企业更加注重产品的情感内涵和文化附加值，从而提升消费市场整体的品质和层次。体验消费的增长，正在重塑北京的商业布局——从商场标配到多元新业态，从精细化定制到公共空间延伸，商业场景彻底跳出“卖货”逻辑，变身承载情绪价值的“生活剧场”。
	一到周末，热门电玩项目或IP联名快闪店不排队根本玩不上，不知道玩什么就去抓娃娃、抽盲盒，或者去看一场开在商场里的演出……在如今北京的各家商场里，电影院、电玩城、抓娃娃机已是“基础配置”，有的甚至还搭载了密室、手作店、小型剧场等休闲、演艺业态，成为上班族解压、情侣约会、家庭休闲的日常情绪补给站。
	然而，真正搅动商业格局的，是持续扩容的体验边界。
	精细化、定制化成为新趋势。密室品牌推出“情绪定制服务”，针对毕业季、企业团建等场景设计专属剧情；Livehouse开辟“小众音乐人专场”，精准满足年轻人的个性化审美；部分商场则定期举办周末市集，集合手作、文创、小型演出等多元体验，让消费者在逛街途中便能获得情绪满足。
	这种布局调整的效果立竿见影。今年暑假，朝阳大悦城持续策划“青年路IP宇宙”活动，集结犬夜叉、宝可梦、航海王、王者荣耀等20+IP火热出圈，带动暑期客流突破580万人次，同比提升8.7%；销售额突破8.6亿元，同比增长6.1%；7月与8月客流连创新高。越来越多的商业体意识到，情绪价值才是流量密码。
	更值得关注的是，体验式消费正打破商业场馆的围墙，向公共空间拓展，成为城市商业布局的新亮点。今年9月，北京西城大吉巷推出大型线下沉浸式解谜活动，将商业街区改造为互动解谜现场，吸引众多市民参与；国庆期间，朝阳公园举办的“爵士艺术生活节”，以连续8天、每天8小时，共计32场演出的超强容量，打造了一个融合音乐、艺术与生活的秋日梦境。
	不仅如此，在业内人士看来，情绪消费除了激发市场潜在需求外，还带动了产业和消费的升级：比如情绪消费新场景大多以服务方式提供，可以促进消费方式从以商品为主导向商品和服务消费并重转变，从而推动现代服务业与先进制造业的深度融合，同时创造了更多的就业机会。消费新场景也为AI、大数据、VR/AR、区块链等新技术提供了“试验田”，这些高新科技产业都在试验中一步步地发展与壮大。
	从商场到街区、从室内到户外，北京的商业布局正围绕情绪需求全面重构。这种场景化情绪消费不仅丰富了市民的休闲选择，更让商业体、公共空间与年轻人的情绪需求深度绑定，实现了情绪价值与商业价值的良性双赢。
	·记者手记·
	能带来情绪满足的消费永远有市场
	情绪消费的异军突起，本质上是一场“以人为本”的消费革命。其映射了消费由“功能满足”向“情感共振”的深刻转型——它不仅为年轻人开辟了安全宣泄情绪的出口，更营造出捕捉日常小确幸、实现自我取悦的生活情境，还借由社交互动深化情感联结，构筑起独特的消费闭环。
	夜幕降临，北京朝阳大悦城附近的密室体验馆前仍有年轻人排队，三里屯的快闪店还在接纳最后一批打卡者，Livehouse里的音乐声刚刚响起。对他们而言，这些体验消费场所不仅是娱乐空间，也是能暂时卸下疲惫的“情绪充电站”、与朋友共享快乐的“社交连接器”，更是能取悦自己的“生活仪式感载体”。
	随着情绪经济的持续深化，体验式消费正不断刷新人们对“娱乐”的认知，为北京建设国际消费中心城市注入新的活力。在快节奏的都市生活中，一场精心设计的沉浸式体验，或许正是年轻人对抗焦虑、拥抱生活的最佳方式——毕竟，能带来情绪满足的消费，永远有市场。
	本版文/本报记者张鑫实习生陈子荣
	摄影/本报记者张鑫
	统筹/余美英
	来源：北京青年报【编辑:于晓】
</body></doc>