<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/11-23/10520483.shtml</url><title>创新服务做好百姓有感“关键小事” 数据“畅”流支撑基层治理“智慧引擎”</title><datetime>2025-11-23 21:24:00</datetime><body>	央视网消息：记者11月23日从住房城乡建设部获悉，为推动城市治理重心和配套资源向基层下沉，高效解决城市管理领域群众急难愁盼问题，各地将全面推进城市管理进社区工作，构建城市管理融入基层治理新格局。
	住房城乡建设部表示，全面推进城市管理进社区，不是简单的执法延伸，更加注重服务的下沉。以城市管理进社区为载体，将城市管理领域涉及垃圾分类、绿化管理、停车秩序、供热供气供水等方面管理与服务融入社区治理，着力做好社区居民天天有感的“关键小事”。
	住房城乡建设部城市管理监督局副局长韩松表示，要聚焦人民群众在城市管理领域的急难愁盼问题，将城市管理执法人员和市政公用、园林绿化，还有市容环卫这些力量整合起来，将城市治理的资源直达基层。
	按照计划，各地要综合考虑社区规模、人口结构和管理需求等，科学合理配置城管人员和行业力量，将精细管理与精准服务延伸到社区。
	韩松表示，截止到目前，全国已经有20多个省(区、市)，专门就这项工作做出了部署，已经有将近200多个地级及以上城市，专门开展了城市管理进社区工作。
	住房城乡建设部表示，各地在全面推进城市管理进社区的同时，要更加注重优化执法服务，要汇集梳理、分析研判社区居民诉求数据，对高频难点问题提前预判、主动治理、靠前服务，实现从“接诉即办”到“未诉先办”，把矛盾化解在基层。
	民生大篷车开进深山13年帮帮团服务群众
	浙江金华武义县是典型的山区县，为了方便群众的生活所需，从2012年开始，当地整合各种资源，搞起了“民生大篷车”。这辆车走街串巷在各村镇停留提供不同服务，赢得了村民们的好评。而这辆车一开就是13年，2025年还实现了迭代升级。
	一大早，“民生大篷车”来到了浙江金华市武义县柳城畲族镇竹客村，在村文化大礼堂里支起了各种服务摊位。老人们有序排队，有的理发，有的做视力检查，还有的在办养老服务爱心卡。旁边的戏台上，戏曲和歌舞表演也开场了，老人们看得津津有味。
	对于行动不便的老人，大篷车的医务工作者和志愿者还会上门服务。竹客村村民江志明4年前中风偏瘫，由于儿女都在外地，他和老伴难以定期前往十多公里外的医院复诊。所以，每次“民生大篷车”来到村里，医生们就会上门为他检查肌肉功能、心率等指标。
	柳城畲族镇竹客村党支部书记陈清港表示，他们村60岁以上的老人有380多人，90%都是留守老人，村里离镇有十几公里，理发、买菜都不方便，老人们都期盼大篷车来。
	浙江金华市武义县是典型的山区县，47.4万常住人口中，有16.4万是老幼妇孺，主要集中在南部偏远山区，大家出门办事来回就是一整天。因此，武义县在2012年创新打造了这个移动民生服务平台——“民生大篷车”。通过整合政务、医疗、生活等资源，为山区群众提供“一站式”便民服务。
	13年来，“民生大篷车”跑遍了武义县的280个村庄、社区，累计服务6000多场，服务群众72万余人次。2025年，当地的“民生大篷车”实现了迭代升级，通过组建10支“专业帮帮团”，聚合了360余个社会组织和9000余名爱心人士，形成了一个“10+N”的开放式服务联盟。
	民生大篷车负责人谢增强表示，服务内容围绕医疗、养老、文化等11个重点民生领域，服务对象重点还是关注“一老一小”和困难群众。
	二维码精准定位打通乡村治理“最后一米”
	过去，我国乡村的部分地区存在“地名不清、定位不准”的问题，也曾是基层治理与服务“最后一米”的难题。如今，在江苏南通，当地通过“数据共享和场景融合”，给农村家庭的详细地址配上专属的二维码，为基层社会治理现代化注入了新动能。
	近日，江苏南通市通州区兴仁镇一户农户家突发火情。村民发现后，报警的同时，迅速用手机扫描了农户家门口门牌上的二维码。这枚二维码就是村民的精确地址，扫码发给消防站后，消防人员第一时间就掌握了着火房屋的定位信息，跟着精准导航直达现场，快速控制了火情。
	这枚二维码仅显示房屋精准坐标、公共服务等公开信息，不泄露家庭成员、联系方式等隐私内容。它不仅让农村的救援到达时间缩短30%以上，还大幅提升了便民服务效率。通过叠加网格划分、学区范围、路网走向等多元信息，实现了政务数据、地理实体与群众生活的深度联动。
	通州区区域社会治理现代化指挥中心副科长刘建坤介绍，通过这枚二维码，可以查询到网格员和社区民警的联系方式，还可以查到居民住址所在的施教区，他们还研发了扫码直通12345热线的功能。如今，这枚二维码已成为群众反映诉求、享受服务的“便民连心桥”。【编辑:胡寒笑】
</body></doc>