<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>61</id><url>http://www.chinanews.com/jk/2025/11-23/10520324.shtml</url><title>低GI食品引领消费新风尚，这些认知误区你知道吗？</title><datetime>2025-11-23 13:59:00</datetime><body>	央广网北京11月23日消息(记者郭彦伟)低GI面包、低GI燕麦片、低GI水果玉米……随着大众健康饮食意识的觉醒，低GI食品的市场关注度日益高涨。然而，面对琳琅满目的低GI食品，许多消费者对其背后的营养学逻辑缺乏系统认知，甚至存在诸多误区。为此，央广网记者采访了相关专业人士。
	什么是低GI食品？
	中国农业大学食品科学与营养工程学院副教授朱毅介绍，低GI食品就是低血糖生成指数食品，即GI值(血糖生成指数)不高于55的食品。GI是衡量食物中碳水化合物引起血糖升高速度和能力的一个指标，它是通过人体实验来得到的。低GI食品在胃肠道中消化吸收比较慢，葡萄糖的释放也就比较慢，进入血液以后它的峰值比较低，就避免了血糖剧烈波动。
	低GI食品市场前景广阔
	据媒体报道，根据全球知名咨询机构QYResearch发布的报告，2024年我国低GI食品市场规模已高达1762亿元，且年增速保持在10%以上，显示出巨大的市场潜力。
	艺恩营销智库数据显示，2024年低GI相关内容在社交媒体上的作品量同比增长146%，互动量同比增长200%。在品类方面，奶茶、酸奶和奶粉成为低GI赛道的明星品类，这些品类的产品通常具有专业的低GI认证和纯净的配料表，给消费者带来安心感。
	京东研究院发布的2025年上半年消费数据显示，低GI糕点、坚果炒货、冲饮谷物等的成交额均实现多倍增长。
	低GI食品误区知多少？
	记者在超市、社区门口随机街采时发现，低GI食品已成为不少人眼中的“健康新选择”，但大家的理解却千差万别：一名年轻的姑娘觉得“低GI食品就是减肥神器”；一位白发苍苍的老大爷表示“自己血糖高，为了完美控糖就得多吃低GI食品”；还有上班族称“虽然不太懂，但印象中觉得低GI就代表健康”……真相究竟如何？
	误区一：低GI食品=减肥食品
	朱毅强调，低GI仅代表升糖速度慢，但未必等于健康，因为其不能反映食物的全面营养和热量。像一些高热量的低GI食物(如巧克力、炸薯条、肥肉等)，虽然GI值可能不高(因为脂肪和蛋白质会延缓血糖上升)，但热量和饱和脂肪含量高，多吃无疑会导致肥胖和心血管问题。还有一些高度加工的零食，通过添加脂肪、蛋白质或甜味剂也能实现较低的GI值，但它们可能缺乏维生素、矿物质和膳食纤维。因此，低GI食品并不等同于减肥食品，“要看食物的整体营养构成，不能只看GI一个指标”。
	误区二：低GI食品=低糖食品、无糖食品
	首都保健营养美食学会副会长李润庭告诉记者，低糖、无糖食品的评价主要依据单糖和双糖的含量(葡萄糖、果糖、乳糖、麦芽糖、蔗糖)，GI则是对食物中所含有的碳水化合物“质量”的一种评价。换言之，GI不是计算食物中碳水化合物的总量，而是测量食物对人体血糖的实际影响，属于综合评价指标。因此，不少无糖食品使用精加工米面等食材制作而成，其GI值反而可能偏高。
	误区三：GI和GL是一回事
	朱毅表示，有些血糖生成指数低的食物并不代表可以多吃。比如，果糖虽然属于低GI食物，但如果摄入过多，则可能引起腹泻和血甘油三酯升高；西瓜的GI虽较高，但碳水化合物含量较低，在摄入少量西瓜的情况下，对血糖水平的影响并不大。因此，应综合考虑食物的血糖生成指数与摄入量，即考虑血糖负荷(GL)。
	GL是用食物的GI值乘以每百克或每食用份中所含可利用碳水化合物的量。食物的GI值是相对固定的，但GL值随着食用量的变化而变化。“GI值衡量的是‘质’，而GL考虑的是‘量’。”朱毅称，即使是低GI的全麦面包或糙米，吃多了总热量和碳水化合物总量也会超标，同样不利于血糖和体重控制。因此，在选择低GI食物的同时，必须注意分量控制。
	误区四：口味越甜，GI值就越高
	李润庭称，甜度和GI值没有必然联系。甜味主要来自果糖、蔗糖和葡萄糖，它们对血糖的影响不同(果糖的GI远低于葡萄糖)。例如，苹果和梨的口感清甜，但GI较低。因此，不能凭口感甜不甜来判断GI的高低，而需要根据食品的可利用碳水化合物整体含量来评价。
	误区五：只吃低GI食品就能完美控制血糖
	李润庭表示，混合膳食的总体GI更为重要。“我们很少单独吃一种食物，通常是混合进食。”食物之间的搭配会显著改变整餐的GI值。比如，在白米饭(高GI)中加入大量蔬菜和一份瘦肉或鱼(富含蛋白质和纤维)；吃面包时，搭配牛奶、鸡蛋或牛油果；烹饪时加点醋或柠檬汁(酸性物质可以延缓胃排空，降低GI)。不必苛求每一种食材都是低GI，而应通过均衡搭配(保证足量的蔬菜、优质蛋白和健康脂肪)来降低整餐的血糖反应。
	北京市西城区平安医院内科副主任郑迩遐建议，要想真正控制血糖，就要像常说的“管住嘴，迈开腿”一样，科学饮食，合理运动。如果在此基础上，血糖仍然控制不下来，就要考虑药物治疗。
	低GI食品产业发展任重道远
	在广东省食品安全保障促进会副会长、食品产业分析师朱丹蓬看来，作为一个重要的细分品类市场，我国低GI食品行业的规范化、专业化、品牌化以及规模化发展，将进入一个新的节点。
	根据艺恩营销智库发布的《2024低GI食饮消费者洞察报告》，低GI食品的营销潜力巨大，具体而言，相关企业可从以下几个方面着手：首先，可从场景切入，如减肥场景、代餐场景、健身场景等，创造消费者的低GI需求；其次，产品可从外观设计、口感口味等方面共同发力，满足消费者的社交分享欲；最后，强化低GI概念教育，通过专业人士科普来强化低GI食品的人群渗透，尤其应针对护肤、控糖等低GI食饮渗透不足的人群加强种草。
	不过，朱丹蓬提醒，由于缺乏强制的国家标准，低GI食品产业在蓬勃发展的同时，还面临检测方法和标识不规范、产品宣传混乱等现实问题。消费者在选购相关产品时，一定要擦亮眼睛，认准权威标识；同时，要求商家提供相关报告，以验证产品低GI的真实性；最后，注意分析产品配料表和营养成分表，筛选出真正有益的低GI食品。【编辑:王琴】
</body></doc>