<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>63</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/11-23/10520310.shtml</url><title>手作玩具DIY暗藏健康风险：部分材料甲醛超标</title><datetime>2025-11-23 13:32:00</datetime><body>	每周质量报告丨手作玩具DIY暗藏健康风险：部分材料甲醛超标
	近年来，不少年轻人热衷于手工制作个性玩具。通过购买UV胶、有机玻璃、色素等原料，按照教程制作滴胶摆件、流沙麻将等创意作品。然而，不少人反映，制作中会出现皮肤瘙痒、呼吸不适等症状。这些身体的不适是否与长时间接触手作材料有关？手作材料有哪些问题？
	湖北的吴女士是一位热衷手作的消费者。不久前，她在社交媒体上看到了一款滴胶教程，用UV胶或AB胶将干花、玩偶、亮片等物品封存，倒入模具后，便可做出手机壳、钥匙扣、耳坠等创意饰品。被这种手作玩具吸引后，她决定亲自尝试。
	手作玩具爱好者吴女士：有人在做滴胶麻将，亮晶晶的，还能定制自己喜欢的玩偶放在里面，有点像做成一套专属自己的麻将。我就比较心动，我也想把它做成一套我自己专属的麻将。
	UV胶，又称紫外光固化胶。AB胶，又称两液混合硬化胶。它们常用在工业领域中。
	为了完成这套定制版滴胶麻将，吴女士常常要用四五天的时间，精心调胶、填色、固化并打磨。制作过程中的每一步，她都将其拍摄成视频，分享到社交媒体上，获得了不少网友的点赞和认同。
	然而，制作的喜悦没有持续太久。在一次长达四个小时的制作过程中，吴女士出现了嗓子不适、肌肉酸痛等症状。
	手作玩具爱好者吴女士：坚持到最后四个小时多的时候，我坚持不住了，开始头晕，就是已经站不住了，那种晕就有点像我们晕车一样，然后我就觉得我不行了。
	在社交媒体上，吴女士发现许多同样制作手作玩具的人也有类似的症状。
	四川的奚女士制作的“网红”手作玩具“流沙麻将”时，她发现，制作流沙麻将的核心原材料UV胶，在定型时会散发出刺鼻气味。
	手作玩具爱好者奚女士：最开始是感觉有点咳嗽，然后嗓子有点不舒服。我就戴上口罩制作玩具了。戴上口罩之后，发现还是不舒服。
	为降低风险，奚女士甚至在制作过程中戴上了防毒面具。但是，随着接触手作玩具材料的时间越久，她身体开始出现不适，随即去医院就诊。
	医生判断，奚女士很可能是因为接触了甲醛含量过高的材料，诱发了过敏性哮喘。此后，她不再接触流沙麻将及相关材料，症状也逐渐消失。
	记者注意到，在社交平台，一些消费者也多次提及，手作玩具存在健康隐患，但在电商平台，各类制作材料及成品的销售热度依然不减，许多店铺的手作玩具材料包销量过万。
	制作手作玩具的原料，是安全环保，还是存在毒性隐患？记者通过部分消费者提供的商品链接，购买了7款手作玩具材料包，送往专业的检测机构进行实验分析。
	这些手作玩具材料包的售价普遍在十几到三十元之间，包内包含了UV胶、AB胶、有机玻璃、流沙油、色素、闪粉等DIY原料。
	针对消费者最为关心的甲醛超标问题，检测结果显示，在天猫平台的丽姝旗舰店购买的一款材料包中，标有“二代粉色”的色素类产品，被检测出甲醛浓度较高。
	国家涂料产品质量检验检测中心(广东)高级工程师霍斯欣：游离甲醛的含量较高，达到1.28克每千克，比室内装饰装修材料中胶水的甲醛的限值还要高出一倍多。如果长时间暴露于高浓度的甲醛环境中，会对呼吸道黏膜产生刺激和损伤，影响鼻腔、咽喉等部位，并伴有咳嗽、喉咙痛，发痒、异物感等不适的症状。
	进一步的测试结果显示，消费者普遍质疑的UV胶都检出了丙烯酸酯类物质，含量从1%到20%不等。丙烯酸酯类化学物质正是那种刺鼻气味的来源，含量越高，刺激性越强。
	国家涂料产品质量检验检测中心(广东)高级工程师霍斯欣：这一类丙烯酸酯活性单体的挥发性很强，气味刺激。如果长时间暴露在高浓度的丙烯酸酯活性单体的蒸气中，会导致头痛、头晕、恶心、呕吐等不适的症状。一旦皮肤接触了，会导致灼热感、红肿还有水疱等。如果误服或者吸入过量，可能会引起中毒反应，甚至会危及生命。
	专家表示，UV胶作为一种工业原料，长期应用于电子和汽车等行业。由于其强烈的刺激性，工业领域使用时有严格的防护要求。比如电子器件封装工业实验中，工作人员都是戴着一次性橡胶手套和防毒面具，在通风柜下涂抹UV胶，在紫外固化机内进行紫外线照射，避免丙烯酸酯类物质外泄和紫外光直射对操作人员带来的伤害。
	但在DIY手作场景中，很多爱好者忽视了这些安全规范，直接涂抹操作，导致健康问题的发生。
	国家涂料产品质量检验检测中心(广东)正高级工程师沈宏林：这种流沙麻将用的UV胶，适合对化学品有一定安全认识的工人，在室内通风或是有安全防护设施条件下，进行安全使用。不适合在室内密闭小空间或是缺乏通风的条件下，进行室内娱乐使用。
	手作玩具的潮流，不能以牺牲健康为代价。工业原料跨界民用，缺乏必要防护措施，使得本应在生产环节控制的职业风险，渗透到日常生活中。对于这类小众潮流，安全标准和规范管理必须及时跟进，明确工业材料民用化的安全边界。只有监管到位、标准清晰，消费者警觉，才能确保新兴消费健康发展。【编辑:刘欢】
</body></doc>