<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>680</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/11-27/10522361.shtml</url><title>国家卫健委：全国超90%居民已步入“15分钟医疗圈”</title><datetime>2025-11-27 17:37:00</datetime><body>	中新网11月27日电国家卫生健康委27日举行新闻发布会，介绍基层医疗卫生服务进展成效有关情况。
	会上，国家卫生健康委基层司司长焦雅辉介绍，基层医疗卫生机构点多面广，也是最贴近广大人民群众的医疗卫生服务机构。一直以来，国家卫生健康委坚持“以基层为重点”，不断加强基层医疗卫生服务体系和能力建设，不断提高基层卫生服务的公平性、可及性和便利性。据统计，“十四五”以来，基层医疗卫生机构的诊疗量占全国诊疗量的比例一直保持在50%以上，全国超过90%的居民在15分钟之内都能够获得就近就便的医疗卫生服务。主要从以下几个方面来加强基层医疗卫生服务。
	一是从体系建设上，国家卫生健康委不断完善服务体系，指导全国各地因地制宜不断优化基层医疗卫生服务体系的布局，全国基层医疗卫生机构数量从97万个调整、优化、增加到104万个，其中卫生院3.33万个、村卫生室57.04万个，社区卫生服务中心1.02万个、社区卫生服务站2.71万个，此外还有40多万个门诊部和诊所。
	另外，各地采取“固定+移动”的方式，不断地动态调整和覆盖机构以及服务的空白点。所谓“固定”，就是在机构设置上弥补空白点，同时通过逐级的对口帮扶、人员下沉，来实现这些服务的提供，更多地针对边远的地方，包括一些山区、海岛还有边远贫困的地方，各地也因地制宜采取远程医疗、互联网医疗、巡回医疗以及派出巡回医疗队和移动巡诊医疗车，采取这样的方式来弥补服务的空白点。到目前为止，基本上实现了在农村地区每一个乡镇都有卫生院，每一个行政村都有村卫生室，在城市，每一个街道都有社区卫生服务中心，每一个社区都有社区卫生服务站。
	二是持续提升基层医疗卫生服务机构的能力。截至2024年底，基层医疗卫生机构中有执业医师和执业(助理)医师207.8万人，这个数字比2020年的时候增加了54.2万人。在乡镇卫生院和社区卫生服务中心卫生技术人员中，大专及以上学历的占比分别从2020年的65%、81.4%提升到了2024年的77.4%和88.2%。另外，制定了基层医疗卫生机构服务能力的基本标准和推荐标准，到目前为止，全国乡镇卫生院和社区卫生服务中心超过90%的机构都达到了基本服务能力标准，其中还有相当部分的乡镇卫生院和社区卫生服务中心达到了推荐标准。
	从今年开始，国家卫生健康委推出了“为民服务实事”，并且在全国开展为期3年的儿科和精神卫生服务年活动，其中一个目标，就是到今年年底，超过90%的基层医疗卫生机构能够提供儿科医疗服务。据统计，现在全国93%的基层医疗卫生机构都已经能够提供儿科的诊疗服务。此外，卫健委推动人员逐级下沉，首先是城市公立医院下沉到县级医院对口帮扶，同时推动县级的医务人员长期派驻到乡镇卫生院，有的甚至派驻到村卫生室。为解决人民群众在基层药品可及性问题，卫健委不断推动扩大基层药品配备的种类，同时加强基层用药和上级用药的衔接和联动。目前，在乡镇卫生院和社区卫生服务中心，平均配备的药品品种数都已经达到了300种左右。
	三是优化基层医疗卫生服务的服务模式。以家庭医生签约服务作为最重要的载体，推动基本医疗卫生和基本公共卫生服务有机融合。同时，坚持中西医并重、医防结合、防治结合，整合防、筛、诊、治、管、康全流程、全链条的健康服务，不断地为人民群众提供综合、系统、连续的卫生健康服务。另外在基层推行便民服务举措。比如，现在全国有95%的社区卫生服务中心和乡镇卫生院能够为用药治疗方案比较固定的慢性病患者提供不超过3个月的长期处方服务，减少患者在医疗机构中往返的次数。同时，95%的社区卫生服务中心和乡镇卫生院也都开展了延时服务或者节假日的门诊，还有85%的社区卫生服务中心和乡镇卫生院提供了周末的疫苗接种的服务，除了做好周一到周五工作日的疫苗接种，也因地制宜开放了周末的疫苗接种门诊。比如北京市已经全面实施周末疫苗接种门诊，特别是现在流感流行季，北京市也把流感疫苗接种的基层卫生服务中心开放的时间，特别是周末接种门诊的时间，通过多种渠道向社会公布，方便居民去接种。另外上海、浙江、江苏、天津等很多省份也开展了家庭病床的服务，随着老龄化进程的推进，为符合条件的、有居家治疗需求的患者，开展家庭病床服务，当地的医保部门也设立了家庭病床收费项目，调动基层医务人员的积极性；也把家庭病床的费用纳入了医保报销范围，来减轻患者的负担。这些举措极大地适应了当前人民群众对于医疗服务模式的新需求。
	焦雅辉指出，下一步，国家卫生健康委将进一步在“十五五”期间持续加强基层医疗卫生服务体系建设和医疗服务能力，以及全流程的健康服务和管理能力的提升，让广大人民群众能够在家门口就近就便享受到便捷、优质、高效的医疗卫生服务。【编辑:苏亦瑜】
</body></doc>