<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>685</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/11-27/10522399.shtml</url><title>市场监管总局公布6起叉车事故典型案例</title><datetime>2025-11-27 17:21:00</datetime><body>	中新网11月27日电据“市说新语”微信公众号消息，为持续深化场(厂)内专用机动车辆使用安全治理行动，严厉打击叉车使用违反特种设备法律法规行为，市场监管总局汇总整理6起事故典型案例并予以公布，警示使用单位完善安全管理制度，加强作业人员安全教育和技能培训，切实落实使用安全主体责任，防范遏制叉车事故发生。
	案例一
	2025年7月23日，在浙江省舟山市定海区宏洲船舶修造有限责任公司厂区内，脚手架搭拆工程承包单位舟山安瑞船务有限公司员工苏某伏无证擅自驾驶叉车作业，违章超速行驶且疏于观察，将宏洲公司一名员工撞倒并碾压，最终致其死亡。
	事故调查组认定，这是一起因司机无证驾驶叉车作业且操作不当，有关企业落实特种设备安全主体责任不到位造成的责任事故。苏某伏因无证违规操作叉车致人死亡，对事故发生负有主要责任，其行为涉嫌犯罪，被移送司法机关追究刑事责任。市场监管部门依法对事故责任单位及相关责任人员予以行政处罚。
	案例二
	2025年7月1日，广东省佛山市三水日彩电器有限公司车间主管张某发无证驾驶叉车作业，在货物遮挡前方视线且无人指挥的情况下，仍盲目驾车正向行驶，撞倒同车间一名冲压工，最终致其死亡。
	事故调查组认定，这是一起因叉车司机无证违规操作，使用单位落实特种设备安全主体责任不到位造成的责任事故。张某发因无证违规操作叉车致人死亡，对事故发生负有直接责任，其行为涉嫌犯罪，被移送司法机关追究刑事责任。市场监管部门依法对佛山市三水日彩电器有限公司及其法定代表人吴某、实际控制人张某辉分别予以行政处罚。
	案例三
	2024年12月9日，上海市奉贤区尔拓建筑劳务有限公司员工胡某兵无证驾驶叉车作业，在大件货物遮挡前方视线的情况下，未采取倒车行驶或在专人指挥下低速行驶等措施，将处于视线盲区的厂区门卫剐蹭倒地并碾压，最终致其死亡。
	事故调查组认定，这是一起因司机无证驾驶叉车作业且操作不当，使用单位落实特种设备安全主体责任不到位造成的责任事故。上海市奉贤区市场监管局依法对上海尔拓建筑劳务有限公司处135000元罚款，对其法定代表人王某华处27573.9元罚款，对其安全总监顾某东给予通报批评。上海市奉贤区人民法院判决胡某兵、顾某东犯重大责任事故罪，依法追究其刑事责任。
	案例四
	2024年7月29日，江西省九江市柴桑区长兴塑业集团有限公司员工刘某忠无证擅自驾驶叉车作业，操作失误导致叉车倾翻，因未系安全带且处置不当被甩出车外，头部在磕碰地面后又被叉车护顶架撞击，最终经抢救无效死亡。
	事故调查组认定，这是一起因司机无证驾驶叉车作业且操作不当，使用单位落实特种设备安全主体责任不到位造成的责任事故。九江市市场监管局对江西长兴塑业集团有限公司处200000元罚款，对其总经理(实际控制人)蔡某旺处42753.52元罚款。江西长兴塑业集团有限公司按其内部制度规定给予副总经理、安全总监、安全员等3名责任人员6500元至9500元不等的经济处罚。鉴于刘某忠已在事故中死亡，不再追究相关责任。
	案例五
	2024年4月16日，广西壮族自治区来宾市象州县志光家具(象州)有限公司工程师陈某文违反叉车操作规程，站在被叉运的设备上，司机王某才明知此举存在严重安全隐患，仍违章作业，且在驾驶叉车过程中操作不当致使陈某文摔落，最终导致其死亡。
	事故调查组认定，这是一起因使用单位违反特种设备使用管理规范、作业人员违规操作造成的责任事故。象州县市场监管局依法对广西来宾象州县志光家具(象州)有限公司处130000元罚款，对其法定代表人李某光处20010元罚款，吊销王某才特种设备作业人员证。象州县人民法院判决王某才犯重大责任事故罪，依法追究其刑事责任。广西来宾象州县志光家具(象州)有限公司按其内部制度规定给予总经理、安全总监等6名责任人员记过处分，同时给予6000元至24000元不等的经济处罚。
	案例六
	2024年1月9日，在云南省昆明市西山区云盘山农牧科技有限公司厂区内，搬运业务外包单位双隆装卸搬运服务经营部叉车司机道某燕离车时，违反单位叉车安全操作规程将钥匙留在车上。包装工廖某发无证擅自驾驶叉车作业，下坡转弯时操作失误导致叉车倾翻，因未系安全带且处置不当被压倒在叉车护顶架下，最终死亡。
	事故调查组认定，这是一起因司机无证驾驶叉车作业且操作不当，有关企业落实特种设备安全主体责任不到位造成的责任事故。西山区市场监管局依法对西山区双隆装卸搬运服务经营部处130000元罚款，吊销道某燕特种设备作业人员证；对昆明云盘山农牧科技有限公司处100000元罚款，对其法定代表人左某1、总经理(实际控制人)左某2分别处17280元和27000元罚款。西山区双隆装卸搬运服务经营部实际管理人成某因未履行安全生产工作职责，被移送司法机关处理。鉴于廖某发已在事故中死亡，不再追究相关责任。【编辑:黄钰涵】
</body></doc>