<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>690</id><url>http://www.chinanews.com/ll/2025/11-27/10522396.shtml</url><title>【理响中国·薪火“燃”青春】长江生态保护修复为全球流域治理提供新样板</title><datetime>2025-11-27 17:12:00</datetime><body>	作者：亢楠楠(中国社会科学院生态文明研究所副研究员)
	长江是中华民族的母亲河，其生态保护修复事关国家生态安全与发展全局。近年来，在“共抓大保护，不搞大开发”的战略指引下，长江流域生态环境发生了转折性变化，实现了从过度开发到生态优先、绿色发展的历史性变革。长江治理所蕴含的系统性思维、科技创新驱动及绿色协同发展的革新经验，不仅为中华民族的永续发展奠定了生态根基，更以其深邃的时代意蕴与可行的实践路径，为全球流域的可持续治理提供了宝贵的“中国方案”。
	长江生态保护修复的革新经验
	长江生态保护修复的首要经验在于彻底的理念嬗变。我国首部流域专门法律《中华人民共和国长江保护法》的施行，以法治力量驱动治理变革，推动形成了一套涵盖铁腕治污、生态修复与产业转型的综合治理新格局。其核心着力点在于将“生态优先、绿色发展”的理念融入到沿江经济社会发展的全过程。一方面，加速传统产业技术设备升级与流程更新，提升绿色发展水平；另一方面，沿江化工企业“关改搬转”，系统地破解“化工围江”困局。同时，促进战略性新兴产业融入绿色制造与服务体系，全面重塑区域产业结构。经过这番治理，长江流域水质优良断面比例从2016年的82.3%跃升至目前的98%以上，干流连续五年全线稳定保持Ⅱ类水质；江豚种群数量实现历史性止跌回升。这一系列历史性成就，标志着长江正在“稳步康复”。
	其次，长江生态保护修复标志着一场从“点位治理”到“系统治理”的范式升级。在空间上，水利部长江水利委员会汉江流域治理保护中心等跨省协同的专门保护机构，开展多个部门联合的巡江检查和暗访执法，完善协调联动机制；在保障上，建立了一套信息共享及应对、生态补偿机制等的具体制度和措施，进一步加强司法政策协同和工作协同，构筑起闭环管理的坚实法治保障，凝聚长江大保护最大法治合力。
	再次，长江生态保护修复也离不开“数智化”的强大赋能。以大数据、人工智能与卫星遥感等为代表的数字技术，共同构建起长江生态系统治理的智慧化新范式。无人机自动巡护、无人船探测与智能天眼等技术，为禁渔执法、湿地保护和排污口监管装上了“千里眼”；而集成数百个预报节点与千余套预报方案的数字孪生长江系统，则通过高精度模拟与预演，为流域综合调度与防灾决策提供了强大的“智慧脑”。目前，数智赋能已贯穿于预警、监测、模拟与管理的全链条，深刻重塑了长江大保护的科学路径与治理效能。
	最后，长江的生态治理更是全民的自觉行动，彰显着深厚的公众担当。长江大保护的成功，不仅依赖于顶层设计与技术手段，更源于“政府主导、企业担当、社会协同、公众参与”的多元共治格局。企业积极履行环境责任，将技术与市场优势投入环保事业；环保社会组织扮演着关键的桥梁角色，通过策划“全民爱豚月”“宁静长江”等科普活动与志愿行动，将专业的生态议题转化为公众可感知、能参与的行动；广大公众也从旁观者变为自觉行动者，踊跃参与到江豚巡护、增殖放流等志愿服务当中来；昔日“捕鱼人”转变为今日“护渔员”的退捕渔民，更是凭借其独特技能投身生态公益岗位，实现了生产转型与价值重塑的双赢。这些广泛而深入的公众参与，使得长江保护从一项国家战略内化为全民认同、共同守护的自觉行动，为治理实践注入了持久动力。
	长江生态保护修复的世界价值与时代意蕴
	长江生态治理的绿色实践，生动诠释了系统治理与民生共赢的路径，其成功经验不仅超越了单一河流的生态保护修复，更蕴含着普遍性与世界性的价值意蕴。
	第一，它为保障全球流域生态安全提供了一份系统方案。当前，全球河流普遍面临着环境污染、生物多样性丧失、流域管理碎片化等共同挑战。长江治理的系统化、全域化、精准化和韧性化经验，为应对这些挑战提供了范本。它证明，必须用整体性、全链条的安全观取代孤立、零散的治理模式，通过跨域协同和科技赋能，才能实现大江大河的长治久安。正如国际水利与环境工程学会主席菲利普·顾博维尔所肯定的，中国在数字孪生治水领域的成功实践，为全球水资源管理提供了值得借鉴的新方式。
	第二，它指明了一条通往人与自然和谐共生的可行路径。长江的生态保护实践有力地证明了，保护与发展并非二元对立，而是辩证统一的。在生态环境持续好转的同时，长江经济带对全国经济的贡献逐步凸显。2024年，长江经济带实现地区生产总值超63万亿元，同比增长5.4%。在高水平保护和高质量发展的同频共振中，长江经济带已形成电子信息、高端装备、汽车、家电、纺织服装五大超级产业集群，对全国经济增长的贡献率不断提升。这也为广大发展中国家提供了一个极具吸引力的选项，即不必重走西方“先污染、后治理”的老路，也完全可以在发展的早期阶段就将生态文明理念融入现代化进程，走出一条绿色、包容的可持续发展新路。
	第三，它诠释了一种以人为本、成果共享的价值取向。长江生态保护修复的出发点和落脚点始终是惠及民生。洁净的江水、安全的饮用水、恢复的生物多样性，直接提升了沿江数亿居民的民生福祉。长江“十年禁渔”过程中，政府通过技能培训、创设公益岗位，让广大渔民“退得出、稳得住、能致富”。生态修复释放的“绿色红利”也转化为实实在在的民生获得感，长江经济带城镇居民人均可支配收入持续增长。这无不体现了中国在绿色转型中追求社会公平正义、实现共同富裕的深刻内涵。
	面向未来，中国将以久久为功的战略定力，将长江生态保护修复推向更深层次、更广领域。一方面，需着力巩固既有治理成果，精准防范化解水污染、湿地退化与生物多样性丧失等潜在风险，全面提升流域协同发展能级；另一方面，要以更加开放的姿态，与国际社会特别是广大发展中国家分享长江治理的经验智慧，深度参与全球水生态治理对话。长江的治理实践，已从区域性样板升华为具有全球价值的生态典范，必将为构建人与自然和谐共生的人类命运共同体，持续注入强劲的绿色动能。【编辑:于晓艳】
</body></doc>