<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>697</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/11-27/10522388.shtml</url><title>日月谭天丨妄图为日本军国主义招魂，高市早苗必遭清算痛击！</title><datetime>2025-11-27 17:01:00</datetime><body>	日本首相高市早苗公然在国会答辩中发表涉台挑衅谬论，连日来持续受到各界猛烈抨击。23日，包括日本媒体在内的国际舆论普遍注意到，中方提高了回应层级，痛批日本现职领导人竟然公开发出试图武力介入台湾问题的错误信号，讲了不该讲的话，越了不应碰的红线。中方强调，如果日方一意孤行、一错再错，一切主张正义的国家和人民，都有权利对日本的历史罪行进行再清算，都有责任坚决阻止日本军国主义死灰复燃。
	专家告诉谭主，高市早苗右翼保守立场顽固，在台湾等重大原则问题上一贯言行恶劣，其涉台谬论绝非一时兴起的政治妄言，背后是日本右翼势力企图突破和平宪法束缚、为军国主义招魂的危险逆流。高市早苗和日本右翼如若贼心不死、拒不改邪归正，执意在邪路上疾行狂飙，必将撞得头破血流，遭到历史的清算和现实的痛击！
	高市早苗“黑历史”罄竹难书
	谭主注意到，日本媒体日前揭露了高市搞事的细节。国会答辩当天她独自在房间中逐字修改答辩稿，“坚持要用自己的语言来作答”。亲信透露，其事后私下坦言“有点说过头了”。由此可见，整起事端完全由高市亲手造成。事实上，高市从政以来，极端言行层出不穷，“搞事”本就是其政治生涯龌龊的底色。
	近期一段广为流传的视频显示，1994年，也就是高市首次当选日本国会议员的第二年，年纪轻轻、初入政坛的她就公开质问时任首相村山富市为何承认侵略战争是错误的。2013年，身为自民党政务调查会长的高市建议时任首相安倍晋三发表一份新声明，以取代对日本殖民统治和侵略历史进行反省道歉的“村山谈话”。结果，“安倍谈话”仅间接提及“反省”和“道歉”，却宣称二战后出生的日本人不必肩负“谢罪的宿命”。
	2006年，高市首次进入内阁。次年，她为了迎合日本右翼势力，成为当年安倍内阁中唯一一个在8月15日当天去靖国神社参拜的成员，此后成为“拜鬼”常客。高市还公然否认“南京大屠杀”、质疑“慰安妇”，鼓噪日本历史教科书过于“自虐”，被曝光曾为美化希特勒的书籍作序、与新纳粹政党头目合影……恶行恶状比比皆是。
	2021年，首次参选自民党总裁的高市，已摆出安倍“接班人”的姿态。一个突出事例是，安倍当年12月抛出“台湾有事就是日本有事”谬论前，高市已有类似表态。这年9月中旬，高市即宣称“台湾有事是对日本的一种威胁，很有可能会演变成行使自卫权”。她还在与时任台湾地区领导人蔡英文视频对话时，并排悬挂日本国旗和台湾地区伪旗，蓄意体现“对等”。安倍公开发声后，高市更来劲了，一再重提“台湾有事”，明目张胆插手台海。
	台湾媒体的报道清楚记载，就在今年4月，高市窜台。在与赖清德等民进党当局头面人物会面时，其妄称“台湾和日本都是岛国”“要成为受尊重的国家”云云。讽刺的是，否认侵略战争的她，竟有脸去供奉着30多万抗战牺牲者的台北圆山忠烈祠“致敬”。返日后，高市公开建议日台建立“准安全联盟”。当选首相后，其大量起用国会“亲台”团体“日华议员恳谈会”核心成员出任要职，摆明了要搞“以台制华”。
	凡走过必留痕迹。无数镜头和版面记录的这桩桩件件，凸显高市早苗极其错误、极为危险的历史修正主义倾向和对台殖民统治“情结”，暴露其根深蒂固的右翼思想。
	日本右翼拿“台湾有事”当借口
	据日本媒体报道，23日，日本防卫大臣小泉进次郎在视察琉球群岛一处自卫队基地时表示，将如期在该基地部署中程防空导弹。资料显示，该基地所在的与那国岛距离中国台湾岛仅110公里。日本2016年在与那国岛上开设军事基地，此后以所谓“西南方向局势紧张”为由，花费巨资进行大规模战备建设，使该地区迅速要塞化、军事化。据日媒爆料，早在2021年，自卫队就制定了“台海有事”时依托西南诸岛军事据点作战的行动预案，包含“闪电战”“两栖作战”“火力压制与封锁”等三套“夺岛”用兵方案，狼子野心昭然若揭。
	专家指出，“台湾有事”只是日本右翼妄图摆脱“战后体制”、突破“专守防卫”原则的借口。近年来，日本不断“自我松绑”、扩张军力，防卫预算“十三连增”，通过新安保法案解禁集体自卫权，放宽武器出口限制，甚至开始出口杀伤性武器，在穷兵黩武的道路上越走越远。更令人发指的是，日方近期还计划恢复“大佐”等旧日本军队的军阶用语，高市领导的自民党开始讨论修改“无核三原则”，其本人还暗示研发核动力潜艇等。一系列倒行逆施引发日本国内和包括中国在内的地区国家及国际社会高度警惕和强烈批评。
	中方绝不允许日本右翼势力开历史倒车，绝不允许外部势力染指中国台湾地区，绝不允许日本军国主义死灰复燃的表态和行动掷地有声、铿锵有力。谭主想说，高市早苗的猖狂挑衅和右翼势力的疯狂试探，正在把日本和地区引向灾祸，让日本在国际上陷入空前孤立。在日本战败投降80年后的今天，任何妄图为军国主义招魂的邪恶势力，都必将在正义的铁拳下魂飞魄散、灰飞烟灭。【编辑:于晓艳】
</body></doc>