<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/11-23/10520482.shtml</url><title>创新业态释放“冬雪夏凉”资源优势新活力 “高端赛事+大众活动”添彩花样冰雪</title><datetime>2025-11-23 21:23:00</datetime><body>	央视网消息：对广大滑雪爱好者来说，“开板”是拥抱冬天的独特方式。近日，随着气温下降，新雪季开启，各地雪场迎来八方雪友。冰雪旅游呈现出更加丰富多元的发展图景。
	11月22日，位于黑龙江哈尔滨的亚布力滑雪旅游度假区新开放4条雪道，进一步优化雪道分级布局，为不同水平滑雪爱好者提供适配选择。
	自11月7日“开板”以来，亚布力滑雪旅游度假区持续升温，随着气温逐渐走低，度假区雪道也分批开放。11月22日又有4条新雪道启用。
	目前，度假区共有5条雪道投入运营，包括1条高级道、1条中级道和3条初级道，为不同水平的滑雪爱好者提供选择。
	新雪季中，亚布力各运营主体将根据天气及造雪情况陆续开放更多雪道。除滑雪项目外，2025年当地还打造了多项文旅消费新场景，提升游客“滑雪+度假”的综合体验。
	亚布力管理委员会文化旅游管理处一级主任科员杨晓冬介绍，2025年“开板”以来，已经累计接待游客3万多人次，现在雪场每天日均接待游客2000多人次，比2024年同期相比增加12%。2025年，除了滑雪项目，也引进了更多度假产品，包括冰上杂技演出，还新建了一个占地2万多平方米的娱雪乐园，让游客有更多的这种冰雪体验。
	作为2025年第九届亚冬会雪上项目比赛地，亚布力充分利用雪上项目设施、5S滑雪场集群、国家级体育训练基地等核心优势，新雪季计划举办超过30项专业赛事与群众冰雪活动，形成高端赛事引领、大众活动赋能的多元格局。
	杨晓冬表示，利用2024年亚冬会的这些场地，将举办1场洲际的滑雪赛事，以及7场国家级的专业滑雪赛事。同时，还有8场省级的专业滑雪赛事，确保每周活动不停、精彩不断。
	升级服务标准游客体验更多元
	眼下，地处我国最北端的黑龙江漠河已是白雪皑皑。为满足游客日益多元的冰雪旅游需求，2025年冬季，漠河充分利用独特的气候与区位优势，对旅游产品与服务进行全面升级，吸引大批游客踏雪“北上”。
	入冬以来，黑龙江漠河北极村景区持续推出冰雪旅游新业态与新消费场景。其中，“雪地摩托森林穿越”项目备受欢迎，游客可以在大兴安岭的林海雪原中，体验极寒环境下风驰电掣的骑行乐趣。
	“泼水成冰”一直是北极村最受欢迎的冬季体验项目之一。为提升体验感与安全性，漠河近日开设了首家“泼水成冰工作室”，为游客提供特制泼水器具和主题旅拍服务，并有教练现场免费指导。
	在全新打造的采金小镇冰雪园区，冰雪大滑梯、冰上碰碰车等十余项游乐项目让游客大呼过瘾。漠河北极滑雪场也通过增加新雪道、打造亲子滑雪度假模式，提升了接待能力与服务水平。
	同时，为进一步提升旅游服务质量，漠河市2025年还制定并实施了《漠河北极旅游服务标准体系》，涵盖“吃住行游购娱”全链条共228项服务标准，形成覆盖通用基础、旅游要素、产品服务、支持保障等领域，让服务有了具体可依据的标准。
	天定山滑雪场“开板”高速新站畅通滑雪路
	11月22日，吉林省新雪季开板活动在吉林市松花湖雪场正式启动。作为联动会场之一，长春天定山滑雪场同期开板，2000余名滑雪爱好者在天定山体验新雪季滑雪乐趣。
	当天上午9时，天定山滑雪场迎来首批滑雪爱好者。2025年，雪场对硬件及服务进行了全面升级，新增了1000套滑雪板，对雪具大厅、休息区、餐饮区进行改造提升，并配备120余名持证滑雪教练上岗。
	据了解，本月，珲乌高速公路在石头口门新开通了高速出入口，为自驾前往天定山、莲花山等滑雪场的游客提供了新的通行选择，游客可选择经石头口门收费站便捷抵达雪场。
	踏雪崇礼赛事热创新业态引客来
	2025年滑雪季的到来让河北张家口又热闹起来。当地通过举办世界级冰雪赛事、创新旅游业态，吸引了大量游客。
	在张家口崇礼区的云顶滑雪公园，150余名台湾青年专程前来体验冰雪运动。初次接触滑雪的年轻人在教练指导下认真练习，而有一定基础的滑雪爱好者则选择坡度更陡的雪道，尽情享受速度与激情。
	除普通游客外，苏翊鸣等专业滑雪运动员也陆续抵达崇礼展开训练。2025—2026赛季期间，崇礼将连续举办5项国际高水平赛事，包括国际雪联单板及自由式滑雪U型场地世界杯、大跳台世界杯等。
	与此同时，崇礼区内9家滑雪场正积极推进设施升级，进一步提升雪道总规模与服务承载力。在太舞滑雪场，新开放的娱雪乐园吸引众多家庭前来游玩。未来，当地还将推动滑雪与研学、康养、会展等业态深度融合，充分释放“冬雪夏凉”的资源优势。
	张家口市崇礼区文体局副局长韩晓玉介绍，新雪季“开板”一个月以来，崇礼区接待游客人数超过50万人次，预计这个雪季滑雪游客人数将再创新高。【编辑:胡寒笑】
</body></doc>