<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>725</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2025/11-27/10522244.shtml</url><title>“毒苗”当拔！ 警惕高市复刻危险历史剧本</title><datetime>2025-11-27 15:08:00</datetime><body>	日本首相高市早苗26日参加与在野党的首次党首讨论。高市在党首讨论中就如何认定“存亡危机事态”称，“将根据实际发生的事态个别具体情况，综合所有信息进行判断”。此前一天，日本政府在内阁会议上确定了答辩书，称高市早苗关于“台湾有事”可能构成“存亡危机事态”的国会答辩“并不意味着改变政府的一贯立场”。对此，中国外交部发言人毛宁在26日举行的例行记者会上表示，日本政府老调重弹所谓的涉台“一贯立场”或“立场未变”是远远不够的。有日媒评论称，日中关系恶化“不是天灾是人祸”。
	“日方所谓‘立场未变’远远不够”
	外交部发言人毛宁：日方应诚实、准确、完整地讲清其所谓“一贯立场”。轻描淡写一笔带过，只提概念回避实质，试图借此蒙混过关，这种伎俩行不通。
	“铁的事实不容歪曲篡改”
	此前一天，针对日本国内有人声称，接受日本投降的是中华民国而不是中华人民共和国，所以中华人民共和国没资格讨论台湾问题。中国外交部回应表示，世界上只有一个中国，台湾是中国领土不可分割的一部分，这是铁的事实，不容歪曲篡改。
	中日关系持续紧张
	日本多方感受压力
	石破茂：没有中日关系，日本还能生存吗？
	日本前首相石破茂26日强调日中两国构建稳定关系的重要性，在谈及高市错误言论而恶化的日中关系时发问：“如果没有与中国的关系，我们的国家还能生存吗？”他指出，日本经济目前很大程度上依赖从中国进口的多种商品，呼吁重视顺畅的日中关系。
	日本议员连发十帖批高市错误言论
	同一天，日本国会议员小泽一郎在社交媒体连发10条短文，论述高市早苗撤回涉台错误言论的必要性。他表示，作为首相，高市肩负着保护日本及其民众生命和生计的重任，她必须谨言慎行，尤其是在台湾问题上。日中每天都进行着大量的商品进出口贸易，如果冲突升级，将会对日本经济造成巨大影响。除非高市撤回她在国会的发言，否则局势难以解决。
	中日交流蒙阴影
	日学者：或动摇日经济根基
	受到高市早苗错误言论引发中日关系紧张的波及，一些中日间商业交流活动被按下暂停键。东京茶道体验店负责人竹田理绘说，本周已有四个团体取消预约。
	日本无限合同会社首席经济学家田代秀敏也对高市触碰中国底线、造成日中关系急剧恶化深感忧虑。田代强调，日中关系恶化的更深层风险在于供应链。如果供应链受到影响，日本企业将陷入难以为继的窘境。如果严峻事态持续下去，可能动摇日本经济根基。
	分析称日中关系恶化“不是天灾是人祸”
	“这不是天灾，而是人祸。谁该承担责任？”日本雅虎新闻网25日报道称，高市涉台言论激怒了中国民众，纷纷取消预订的日本酒店。朝日电视台评论员玉川彻在节目中表示，“现在日中关系非但没有改善，反而在恶化”，这种情况预计会持续很长时间。
	“对华关系不稳，日本政府难稳”
	《朝日新闻》25日表示，如果日中关系不断恶化导致日本经济领域受到的影响进一步加剧，那么将重心置于经济政策的高市政府运行可能趋于不稳定。
	警惕军国主义幽灵“毒土”
	“‘无核三原则’不应被改变”
	26日下午，日本执政党与在野党党首辩论在日本国会举行，公明党党首齐藤铁夫再次对日本首相高市早苗提问，是否要修改“无核三原则”。他同时表示，作为历史上唯一遭受过核武器袭击的国家，“无核三原则”不应被改变。
	日本政府此前一天通过内阁会议决定的答辩书指出，“现阶段，政府作为政策方针仍坚持‘无核三原则’”，即便指示对“安保三文件”进行审查，也尚未到需要说明具体表述的阶段。
	高市政府“无核三原则”表态模糊
	近日，高市在国会答辩时，对于日本政府2026年或将进行的“安保三文件”修订中是否坚持“无核三原则”的提问，回避了明确表态。
	日本首相高市早苗：关于三份战略文件的修改，我已经下达指示，修改工作即将开始，还没有到由我来说明具体内容的阶段。
	日本众议院议员栉渊万里表示，对于高市没有对维持“无核三原则”这一国策进行明确表态感到非常震惊。
	日防相宣布在与那国岛部署中程防空导弹
	除了对“无核三原则”表态模糊外，最近日本的一系列举动让人不得不警惕。在宣布向与那国岛部署03式中程防空导弹的计划快速推进后，日本防卫大臣小泉进次郎25日再次辩称，计划部署导弹旨在防御而非攻击性武器。
	日本武装“西南诸岛”冲绳民众拒当炮灰
	与那国岛位于日本最西端，是日本距离中国台湾最近的岛屿。实际上，早在2010年，日本就明确将防卫重点转向西南方向。自2015年，日本开始向该岛派驻自卫队并部署各类武器。
	此外，目前，控制宫古海峡的宫古岛和下地岛，配备多型导弹，并拥有3座可起降大型运输机的机场。而冲绳面积不足日本领土的1%，却承载了日本境内70%以上的美军设施。
	连日来，从南方的冲绳到九州的熊本，日本爆发多场示威谴责高市妄为之“祸”。当地居民认为，日本不断推进军事力量扩张，如今高市早苗又发表涉台错误言论，这将直接把冲绳推向“炮火前线”。
	打造“战争国家”？高市上台后争议举措不断
	值得警惕的是，高市早苗上台一个月的时间里，更是接连推出多项富有争议的举措，比如向美国返销“爱国者”防空导弹、指示设立“国家情报局”。日本共产党党报《赤旗新闻》日前刊文指出，日本首相高市早苗上任后多项举措都在企图将日本打造成一个“战争国家”。
	专家分析称，高市早苗近期错误言行其实并非孤立现象，反映出的是日本自二战结束之后，国家安全战略已然出现了重大转型，而近年来更是在保守化的道路上一路狂奔。在这样的背景之下，高市早苗发出的错误言论指向的是，她要进一步推动日本摆脱“和平宪法”，实现所谓“军事正常化”。这时，日本仍然在延续反华叙事，以所谓的“中国威胁”作为自己在安保政策方面变化突破“专守防卫”原则的借口。日本保守化的倾向以及日本国内右翼的错误动向，将给地区安全带来极大风险。
	监制丨郑弘
	制片人丨文凡
	编辑丨谢淳
	(央视新闻客户端)【编辑:梁异】
</body></doc>