<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>737</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/11-27/10522219.shtml</url><title>当代孩子都在烦恼什么</title><datetime>2025-11-27 14:23:00</datetime><body>	当代孩子都在烦恼什么
	《知心姐姐》杂志“知心调查”显示，学业、同学关系、亲子关系列烦恼来源前三
	当代孩子成长过程中都在烦恼什么？日前，《知心姐姐》杂志旗下“知心调查”联合“七彩假期”志愿服务项目，面向小学至初中阶段的少年儿童及家长，发起了“当代中国孩子成长烦恼调查”。调查显示，学业(55.7%)是孩子们最大的烦恼来源，此外，处理各种关系也让不少孩子有些头痛。值得注意的是，孩子常困扰于当下的“成长”体验，家长则更在意未来向的“成才”维度，二者的关注点存在错位。
	本次调查覆盖31个省、自治区、直辖市，共回收孩子版有效问卷5822份、家长版有效问卷5503份。
	学业烦恼：孩子愁考试作业，家长忧心内驱力不足
	调查显示，学业是孩子的最大烦恼来源。调查中，有55.7%的受访孩子选择了这一项，53.8%的受访家长也认为“学业”是孩子的主要困扰之一。不过，对具体学业烦恼的认知，孩子更聚焦困难，家长更偏重态度。
	孩子在学习上的烦恼，多是看得见的具体困难，比如36.4%的受访孩子“觉得考试太多，不喜欢考试”，35.1%的受访孩子表示“作业常常做到很晚，很累”，这些实际的困难让孩子对学习感到疲惫和抗拒。
	而家长则更倾向于从态度层面进行归因。调查中，对于孩子在学习中存在哪些烦恼，40.8%的受访家长认为孩子“觉得上学没意思，很无趣”，39.9%担心孩子“不知道为什么要努力学习”。访谈中，也有不少家长隐隐表示孩子不够努力。
	课题组分析，这种认知差异，既与两代人的年龄差、视角有关，也与其所处的教育环境有关。许多家长或许未能充分意识到，对今天的孩子来说，学习是一项多维度的系统工程，他们很难将所有时间和精力完全用于“上学”“做题”。同时，数据也一定程度反映了家长的教育焦虑——希望孩子目标明确、努力上进，却难以接纳孩子在学习过程中产生的负面情绪。
	学业上的烦恼，最终还是会指向成绩。调查中，当被问到成绩不理想的原因时，59.9%的受访孩子和61.8%的受访家长认为“没有找对学习方法”是最主要原因；37.8%的受访孩子、37.0%的受访家长认为“缺乏自控力，没有家长监督”，37.3%的孩子、40.5%的家长认为“沉迷网络、游戏，静不下心”也是重要原因。
	值得注意的是，41.5%的家长认为孩子“对学习没兴趣”，这一比例高于孩子的自评(35.6%)，这在一定程度上反映出家长对孩子学习内在动力不足存在较多的担忧。
	课题组认为，许多家长虽已意识到帮助孩子破解学业困境需从“外在施压”转向“内在唤醒”，却时常因过度忧虑而忽略了帮助孩子应对眼前具体的挑战，例如习得正确学习方法、进行有效时间管理，以及发掘真正兴趣所在等。课题组提醒家长，真正的教育，是培养一个保持求知热情、善于自主探索，并能将学习能力应用于未来任何人生场景的健全个体。
	当代孩子的社会关系之困：倾诉找朋友，帮助盼父母
	各种社会关系也正在成为当下孩子的主要烦恼来源之一。调查中，38.8%的受访孩子常为同学关系感到烦恼。
	当被问及“在和朋友交往中有哪些烦恼”时，28.2%的受访孩子“感觉很难交到真心的朋友”，19.7%的孩子提到“朋友们更想一起玩游戏、上网，不想面对面交往”，19.4%的受访孩子表示“朋友很少，感觉很孤独”。
	当下，很多孩子似乎更习惯线上交流。贵州贵阳的五年级学生尹切(化名)说：“我们会在游戏里谈天说地，如果大家玩的游戏你没玩，能聊的话题就会少很多。线下大家反而不怎么说话，游戏里会放得开一些。”福建武夷山的四年级学生陈昕(化名)也表示：“我会在网上发自己写的东西，有很多人看到会跟我聊天。如果实际见面了，可能会有些尴尬，不知道说什么好。在网上感觉束缚少一些。”
	但更多家长的认知仍然停留在“传统社交”里：37.2%的家长认为“孩子被游戏、网络吸引，不愿面对面交往”，仅23.8%的家长能够体察到孩子“交不到真心朋友”的内心孤独。
	在被问及“朋友少”的原因时，69.0%的受访孩子和63.0%的受访家长认为“性格内向，不敢主动交朋友”是主要原因，此外，“同学们都很忙，没有交际机会”的获选率紧随其后，分别有超过四成的受访孩子和家长选择了这一选项。
	课题组分析认为，社交方式转变的背后，是快节奏学习生活与数字产品的双重挤压。因此，建议养育者与教育者一方面多给孩子创建面对面交流的机会，教授孩子线下社交的技巧，另一方面，也应理性看待线上社交的价值，引导孩子在利用网络拓宽社交圈的同时，逐步培养线下深度交往的能力，避免过度依赖虚拟连接导致现实情感疏离。
	调查中，还有20.1%的受访孩子常为亲子关系感到烦恼。当被问及与父母相处有哪些烦恼时，38.8%的受访孩子表示“爸妈总拿我和别人家孩子比较”，25.5%的受访孩子感觉“爸妈和我之间除了学习问题，没有别的话说”，24.6%的受访孩子感觉“爸妈动不动就批评我，只看我的缺点”。
	或许正因为如此，当遇到烦恼时，尽管超过半数(54.0%)的孩子会找人倾诉、寻求帮助，但其中超过八成会找好朋友倾诉，选择“亲人”的比例不到六成。
	可当被问到“面对烦恼，你希望得到哪些帮助”时，“我希望爸妈能多关心我，给我鼓励和帮助”(58.6%)又是所有选项中获选比例最高的。
	课题组分析，这说明孩子不是不依赖父母，而是有些话，孩子不敢找父母说，怕说完后自己被否定，怕爸妈说自己太脆弱，怕最后又绕回学习成绩。
	另一方面，针对家长的调查显示，69.5%的受访家长希望孩子遇到烦恼时能够第一时间向父母倾诉。来自安徽马鞍山的一名小学低年级学生家长留言：“无论你有什么烦恼，都要第一时间寻求父母的帮助，爸爸妈妈是你坚强的后盾！”江苏苏州的一名小学高年级家长也表示：“爸爸妈妈愿意聆听你的问题，也会尽全力帮你解决，不要一个人藏在心里。”
	课题组分析，孩子与父母在情感上是“双向奔赴”的，但沟通中存在“错位”。一方面，孩子进入学龄期后，同伴的支持作用日益显著，这是一种正常的社会性发展；另一方面，父母的理解与支持，始终是孩子心底最深切的渴望。因此，建议父母需要从“比较式教育”转向“发现式教育”，多关注孩子的优点和努力过程，对孩子多给予理解和情感支持。
	(《知心姐姐》杂志“知心调查”课题组执笔/张翼翀)
	来源：中国青年报
	2025年11月27日04版【编辑:梁异】
</body></doc>