<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>743</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/11-27/10522210.shtml</url><title>时隔5年“客服”突然来电主动退课程费 警惕新的退费套路</title><datetime>2025-11-27 13:57:00</datetime><body>	法治在线丨时隔5年“客服”突然来电主动退课程费警惕新的退费套路
	前不久，家住云南文山的李先生接到了一个电话，对方称是一家基金公司的客服，告知他五年前报名但没上完的一套专升本网课，现在可以办理退费了。时隔多年，未完成的课程竟然可以退费了。这既让他意外，又让他开心。但是当他按照这位客服的引导进行操作后，竟前前后后损失了18万元。那么这是一种什么样的退费套路呢？
	时隔5年
	“客服”突然来电主动退课程费
	李先生说，当年他想要提升自己的学历，确实花6800元买过网课。时间毕竟太久，有些细节他自己都记不清楚了，没想到基金公司的客服还能说得那么详细。
	被害人李先生：去学习过一个月，后来实在是工作内容比较多，压力大，所以后来就跟不上他们的学习进度，没有再学。当时我联系那个机构负责人，他们说你已经学了一个月了，学费是不能再退的。后来这个事就一直搁置，我都忘记了。
	热心客服告诉李先生，原来的培训机构已经倒闭了，他们的公司现在接手后会负责到底，完成所有学员的退费工作。时隔5年，还可以退还学员几千块钱的培训费，这让李先生对这家基金公司产生了好感。
	想退费必须先买基金
	客服还声称收益极高
	热心客服说，他们公司只能通过购买基金的方式进行退费服务，但请李先生相信，最终收益会远高于他的想象。就这样，通过对方发来的链接，李先生下载了一个App开始一通操作。
	为了验证真假，李先生先尝试了两笔小额充值。仅用了3分钟，本金900元连同回款就全部到账，提现成功了。
	李先生：他就说那个小额的没有了。我就是想尽快回款，因为这笔钱躺在他们公司也好几年了，当时也比较急。
	大额投入后账户被封
	系统提示操作失误
	小额购买需要等待，想要尽快回款的李先生，就按照之前的操作购买了客服推荐的5000元基金。但是投入后，李先生的账户却被封了，李先生登录几次都操作不了。系统提示，被封的原因是因为他本人操作失误，影响了公司的信誉。
	客服说按照规定，解冻账户需要缴纳8万的保证金。他还承诺李先生，缴纳后不但账户解封，还能获得30%的回报。
	承诺再交20万元
	立马提现超58万元
	看到这里，真替李先生着急，借贷8万元去充值，可账户不但没有解封，还被所谓的风控部门列为危险账户，需要进一步完成安全验证后才能继续提现。这下，李先生更是慌了神，一心想把被冻结的钱赶快要回来，也正是因为这个想法，李先生的第二笔钱，将近10万元，又一次投入对方给的基金账户中。
	账户虽然被封无法提现，但是里面的基金却一直显示在升值。客服坚定地对李先生承诺，再缴纳20万的验证金，3到10分钟后就可以提现584000元。
	李先生：我就说我没有，他说他们公司可以借款，可以借50%，但是另外50%需要我自己凑，又东拼西凑也凑了10万块给他。
	为了退费前后充值近18万元
	这一次李先生一共打款97000元，但账户显示依旧无法提现。此时李先生才突然意识到，自己被骗了。为了5000元钱和能被退回的部分学费，他已经付出了将近18万元的代价。
	接警后，办案民警立即展开了调查。他们发现李先生第一次投入的8万元资金，被转入到山东济南一个张姓女子的银行卡里。
	富宁警方立即对犯罪嫌疑人张某进行上网追逃，在济南市公安局的配合下，张某很快落网。她交代，当时她加入了一个兼职群，群主声称只需要帮主播增加粉丝量，工资日结就可以赚330元一天。根据对方的要求，张某入住了一家民宿，随后她发现，这个所谓的兼职其实只是提供自己的银行卡，帮助诈骗分子转移资金。
	当晚受害人李先生被骗的8万元就被转到了张某的卡里。其中4万已被转移，剩余4万被警方成功冻结并追回。经过调查，张某明知他人从事犯罪活动，仍协助转移财物，涉嫌掩饰、隐瞒犯罪所得、犯罪所得收益罪，目前已被公安机关依法采取刑事强制措施。
	警方也很快查到了李先生的另外一笔钱款97000元，已被转到了河南男子陶某的名下。他是在网上贷款的过程中被要求刷流水修复征信，而所谓的用来刷流水的资金正是李先生被骗的那97000元。
	文山州富宁县公安局刑侦大队民警孙仁锦：他贷款的过程中，网络的这些人就跟他说你征信有问题，我们需要帮你刷流水修复征信，要资金来帮你刷流水，你不用出钱，我们帮你出钱就行了。就是钱进来，你再帮我们转出去就行了，当事人就相信了。
	收到大额资金后，陶某产生了怀疑，他没有按照犯罪分子的指示继续转账，而是及时报警，目前97000元已全部返还给李先生。
	孙仁锦：当事人他不是明知的行为，他也是被骗的。我们对这笔钱启动了强制返还程序，最终帮被害人追回13.7万元。
	为了对警方表示感谢，李先生为反诈中心民警送来了一面锦旗。目前，案件正在进一步办理中。
	以退费为幌诱骗投资
	“报课容易退费难”，骗子恰恰是盯上了大家想要退费的心理，布下圈套等人上钩。与李先生类似，张女士也接到了“退费”电话，但这次诈骗团伙是以投资的方式完成退费操作的。那么，这类骗局，有哪些明显特点呢？我们又该如何守住“钱袋子”呢？
	几年前，张女士购买过一个网课学习投资。对方告诉张女士，公司将通过投资的方式退款，操作简单，稳赚不赔，回报率高达100%。
	面对将信将疑的张女士，客服神秘地补充说，回报率之所以高，主要是因为公司存在技术漏洞，如果通过线上转账会触发警报，所以需要张女士通过邮寄现金的方式进行投资。
	张女士信以为真，按照对方的指示到银行取现9万余元，又支付1200元，让一名出租车司机将装有现金的纸箱送到昆明的一个指定地点。所幸张女士神色慌张的状态和过高的运输价格，立即引起了出租车司机的警觉。
	文山州富宁县公安局刑侦大队民警刘亚平：反诈中心前面也组织了出租车以及货拉拉的司机开展座谈会，也宣传了反诈的案例。所以司机发现她神色慌张之后，经过反诈中心的反诈宣传，他知道这个可能涉嫌诈骗了，然后，他就在富宁高速收费站路口立马报警。
	接警后，富宁县公安局新华派出所和反诈中心立即联动赶往现场核实情况。9万余元现金被及时拦截，民警联系张女士取回现金，并对她进行了反诈宣传。
	民警介绍，李先生和张女士遇到的这类“网课退费诈骗”骗局，往往都有以下几个特点：
	首先，诈骗分子会以“原机构倒闭”等为理由，引导被害人到第三方平台退费；
	其次，在开始退费前，诈骗分子会有各种话术诱导被害人下载特定的App。这些App都是诈骗分子假借官方名义制作的软件，极具迷惑性；
	第三，诈骗团伙会让被害人先小额投资并成功提现，在获得信任后开始诱导被害人进行大额投资并承诺高额回报，诱惑受害者落入圈套。
	为什么被害人会一笔一笔地追加投入，不能及时清醒呢？这就涉及了诈骗团伙利用的一整套心理战术——“沉没成本谬误”。
	“沉没成本谬误”，就是当我们过于看重自己在这件事上已经投入的、无法收回的成本(比如时间、金钱、精力)，心里此时的潜台词就是：“我都已经投了这么多了，现在放弃，那之前的不就全白费了吗？”为了不让之前的投入“白费”，此时大脑就会倾向于：
	否认或扭曲事实。比如不断强化“这不可能是骗局”，让自己的行为变得合理；
	然后，开始寻找任何微小的、能证明自己没错的证据，并无限放大。
	那遇到这类骗局又该如何破解
	有建议认为，在做一个新决定时，我们不妨这样问问自己：“如果我现在是第一次遇到这种情况，在我没有投入任何成本的前提下，我会这么做吗？”如果答案是否定的，那么最明智的选择就是及时止损，无论之前投入了多少。(央视新闻客户端)【编辑:张令旗】
</body></doc>