<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>745</id><url>http://www.chinanews.com/cul/2025/11-27/10522200.shtml</url><title>86.4%受访青年感觉体验非遗的年轻人越来越多</title><datetime>2025-11-27 13:45:00</datetime><body>	86.4%受访青年感觉体验非遗的年轻人越来越多
	近六成受访青年喜爱非遗与潮流文化相结合的创新形式
	当非遗匠人里出现不少年轻面孔，当大家出游的打卡照里多了非遗元素，越来越多的非遗项目被注入了青春活力，走进人们的日常生活。
	近日，中国青年报社社会调查中心联合问卷网(wenjuan.com)，对1500名出生于1990年至2009年的青年进行的一项调查显示，86.4%的受访青年感觉周围了解和体验非遗的年轻人越来越多了。助力非遗不断融合创新，59.3%的受访青年建议保持原有文化内核、创新表现形式，52.2%的受访青年期待非遗融入日常生活场景。
	非遗越来越“潮”
	“高二时，我在学校体验过晋南威风锣鼓，那种劳动人民的气势和豪爽，不仅振奋人心，还能鼓舞正在拼搏的我们。”目前在北京读大学的向玉茵发现周围人很喜欢团扇、簪花这类非遗，“这些更符合当下的国风审美潮流，又能日用，很受年轻人喜爱”。
	调查中，86.4%的受访青年感觉周围了解和体验非遗的年轻人越来越多了。
	历史专业的毕业生肖晓涵非常喜欢传统文化，也接触过很多非遗代表性传承人。从事新媒体工作后，肖晓涵萌生了把他们的故事拍出来的想法，如今她和团队运营的新媒体视频账号已拍摄了好几类非遗项目，使多位非遗代表性传承人的故事被更多人看到。
	非遗哪些创新形式更吸引年轻人？调查中，排在前三位的是非遗+街舞等潮流文化(59.8%)、非遗+剧本杀等社交玩法(57.5%)和非遗+美妆等跨界联名(56.3%)，其他还有：非遗+数字体验(46.7%)、非遗+沉浸式演出(43.5%)等。
	向玉茵觉得，非遗越来越“潮”了，有了很多新玩法，这是最吸引年轻人的，她还很看好非遗跟文旅的结合。“当漂亮的簪花照片、震撼的打铁花照片发在社交媒体上，刷到的人会想去尝试，慢慢地这些非遗项目就越来越火了。”
	52.2%受访青年期待非遗融入日常生活场景
	“我平常会收集很多老照片，把跟糖画有关的文章、照片剪下来，挂在墙上每天看。”河南王氏糖画第四代传承人王岐洋表示，20年前的糖画和今天的糖画有很大不同，以前糖画的颜色以暗红、枣红色居多，现在的糖画很多偏蛋黄色，这是因为熬糖的工艺进步了。原来的老式糖画看着像艺术品，现在的糖画更有新意。王岐洋认为，非遗在讲究创新的同时也要保留原有的味道。
	王岐洋不断学习糖画的历史，还把糖画的制作工具、工艺、流程都整理出来。“有了这些内容，我们才知道要怎么创新。如果在创新的过程中把非遗本来的样子丢掉了，那就缺少了灵魂。”
	为了让糖画有更好的发展，更贴近当下的年轻人，王岐洋从熬糖技术上进行了创新。“传统糖画用的是白糖加麦芽糖，我就想可不可以加冰糖、红糖？后来发现不能加红糖，吃了容易上火。古人很聪明，他们把糖熬成焦糖，有一定的去火作用，小朋友吃后既可以下火，也可以达到吃糖的目的，一举多得。而麦芽糖对脾胃比较好。”了解熬糖的知识后，王岐洋不断改进技术，现在糖画的甜度可以做到三分甜，更适合当下大众的口味。
	助力非遗不断融合创新，59.3%的受访青年建议保持原有文化内核，创新表现形式，56.9%的受访青年建议降低学习门槛，让传统技艺更易上手，53.7%的受访青年建议运用核心技艺，融入时尚元素，52.2%的受访青年建议让非遗自然融入日常生活场景，51.7%的受访青年建议与流行文化深度融合，如国乐+动漫。
	“我们拍摄过苗族蜡染技艺，不同的纹样代表不同的含义。”肖晓涵觉得，可以把这些纹样制成一些大家喜欢的物件，比如帆布袋、小挂件等，做成大家生活中用得上的产品。
	“在生活里用起来，才能更好地展现非遗的美。”肖晓涵希望非遗进一步走入大家的生活，“在保留其精髓的前提下，把产品做得更被当下的年轻人喜欢”。
	向玉茵期待各地文旅部门多关注本地的非遗特色，打造独特IP，这样游客来到当地会想体验并为此消费，也会吸引更多人了解非遗，促进非遗代代相传。
	此外，45.4%的受访青年建议融入青年审美，为非遗增添活力，27.9%的受访青年建议加强运用数字技术和新媒体手段。
	受访者中，90后占44.9%，95后占30.1%，00后占22.3%，05后占2.7%。男性占44.5%，女性占55.5%。
	(邵钰倩对此文亦有贡献，向玉茵、肖晓涵为化名)
	中青报·中青网记者王品芝来源：中国青年报
	2025年11月27日04版【编辑:梁异】
</body></doc>