<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>746</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/11-27/10522196.shtml</url><title>原材料暴涨导致羽绒服越来越贵？揭秘背后真相</title><datetime>2025-11-27 13:35:00</datetime><body>	新一轮寒潮席卷全国，羽绒服迎来了年度销售旺季。中央气象台发布的预警显示，未来几天，较强冷空气继续影响我国中东部地区，此外，东北地区东部等地的部分地区降温8～12℃。这几天，大家的体感可能就一个字：冷！
	对于消费者选择一款上身舒适、经久耐穿的羽绒服，是温暖过冬的重要事项之一。曾被视为“时尚绝缘体”的羽绒服，随着款式设计的不断迭代，如今已跃升为冬季潮流单品。
	现在消费者选购羽绒服，不光要穿得暖，更要穿得好看、穿得时间更久、品质得更好。羽绒服的填充物主要来源于鹅、鸭腹部的朵状绒毛。但是，近年来，羽绒服价格似乎一直在上涨。有消费者感叹，如今线上线下，千元以下羽绒服很难找到了。
	“羽绒服全面进入‘千元价位’”“1吨鸭绒从17万涨到58万”等话题更是引发广泛关注。鸭绒价格是否真的“坐上了火箭”？羽绒服会越来越贵吗？
	记者近日在北京几个商圈走访发现，羽绒服已然成为冬季服饰的绝对主角。目前，商场内80%以上的羽绒服填充物都是鸭绒，但价格普遍突破千元。一家运动品牌鸭绒含量300克的羽绒服标价为2688元，不少以往主打高性价比的国民品牌也推出了千元以上的中高端款式。某品牌店员向记者证实，近年来羽绒服销量明显优于棉服及其他保暖类外套，消费者更倾向于选择保暖性强、更轻便的羽绒服。在江西上饶某大型商场，各式新款羽绒服摆放在货架显眼处，市民甜甜在逛了半天后，最终选择了一件千元以上的国货羽绒服。
	市民甜甜：感觉中高端羽绒的款式更好一些，以前几百块能买件基础款，现在600元以下的充绒量少或者面料摸着手感差，有时候洗一两次就会跑羽绒，宁愿多花点买品质过硬的。
	新一轮寒潮席卷全国，随着气温一同牵动市场的，还有羽绒服价格。“1吨鸭绒从17万涨到58万”“羽绒服出厂价已逼近千元”“300元能买到真羽绒服吗”，这些话题在社交平台持续发酵。根据中国羽绒工业协会对全国主要羽绒产区多家优质羽绒原料企业的报价统计分析，近两年符合羽绒服国家标准90%绒子含量的普通白鸭绒价格每千克约为420元至550元，同样标准的白鹅绒价格更高，每千克约840元至1200元。江苏某羽绒制品企业总经理郭正表示，价格的上涨主要源于今年原材料成本的显著提升。
	江苏某羽绒制品企业总经理郭正：今年整个羽绒行情波动很大。从10月起，鸭绒、鹅绒价格普遍上涨了50%，导致羽绒服成本上涨了20%，羽绒服出厂价也比往年高。今年羽绒服的销量逐渐回暖，总体订单量相比去年有所提高。
	羽绒服填充物以鸭绒、鹅绒为主，其中鹅绒品质更优、价格更高。目前，无论是线上电商平台还是线下实体门店，以鸭绒为核心填充物的羽绒服，价格上涨已成为普遍现象，鹅绒价格也在鸭绒行情带动下同步走高。
	根据羽绒金网11月26日数据，含绒量90%的白鸭绒价格为564.06元/公斤，较去年同比上涨13.69%。羽绒金网运营总监吴宇透露，白鸭绒近两个月价格涨幅近20%。
	羽绒金网运营总监吴宇：鸭绒涨价主要是三个原因。
	1.全国大范围冷空气带动羽绒产品的需求；
	2.叠加各大电商平台双十一的大促活动，品牌端销售比预期要好；
	3.养殖屠宰端的减量导致了原料供应的减少。
	羽绒服里的白鸭绒主要是白羽肉鸭的鸭绒。作为羽绒服的核心原料，白鸭绒为何会涨价呢？记者追溯产业链上游发现，今年全国鸭出栏量下降，出现了供需紧张的情况。
	江西省抚州市临川区桐源乡家禽养殖户盛胜林：去年一只鸭的毛卖3.8-4元，今年涨到4.4元左右，一只能多赚大概5毛左右。但是这个钱也不好赚，玉米、豆粕一些饲料成本涨了15%左右，基本上鸭毛涨价的利润都填了饲料的窟窿。鸭出栏量这几年一直在降，合格的绒也稀缺了，供应跟不上，自然价格也就上去了。
	行业数据也印证了这一点。中国畜牧业协会水禽业分会副秘书长程好良透露，2024年全国白羽肉鸭出栏量约35亿只，2025年上半年白羽肉鸭出栏量约19亿只，预计今年出栏量与2024年相比变化不大，但7月份以来商品代鸭苗的产量出现了明显变化，比最高峰时期减少了30%左右。
	中国畜牧业协会水禽业分会副秘书长程好良：进入2025年上半年，每天鸭苗产量就都维持在1200-1300万只之间，但是从7月份开始产量就有较大幅度下降。下降的原因一个是行情持续低迷，整个白羽肉鸭产业经营压力都比较大，行业主动降低产能，所以每天出苗量就减少了。再者，进入7月份以后，受高温影响，鸭子不产蛋，出苗就少。
	而从需求端来看，消费者的选择也在悄然重塑市场。羽绒金网运营总监吴宇表示，如今，购买羽绒服已不仅是满足基本的御寒需求，更是对品质、设计、功能与生活方式的综合考量。越来越多的消费者愿意为更好版型、更优保暖科技以及更丰富的使用场景买单。这种消费升级的趋势，也将反向推动品牌在产品研发与市场定位上的革新。
	羽绒金网运营总监吴宇：国内品牌更明确自身定位，场景化更多元了。随着露营、滑雪、爬山等生活休闲情景的兴起，市场需要一件羽绒服能够应对多元化的场景。
	(中央广播电视总台中国之声总台记者丁飞)【编辑:梁异】
</body></doc>