<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>748</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/11-27/10522193.shtml</url><title>“美食学院”，因美食而出圈</title><datetime>2025-11-27 13:29:00</datetime><body>	融合职业教育与特色产业，助推地方经济高质量发展
	“美食学院”，因美食而出圈(神州看点)
	高质量发展呼唤高素质的多元化人才。近年来，特色产业学院通过连接职业教育与产业需求，实现“一技之长”与“一业之兴”深度融合，既拓宽人才就业路，更为地方特色产业的可持续发展筑牢人才根基，为构建现代职业教育体系提供宝贵的基层实践经验。近日，本版聚焦多个特色产业学院，探访职业教育如何通过培养人才、与地方特色产业高质量发展同频共振。
	——编者
	螺蛳粉学院：小米粉、大产业
	柳州日报记者黎寒池
	螺蛳粉是广西柳州特色小吃，也是当地的一张城市名片。
	从街头小吃到百亿产业，柳州螺蛳粉变身网红美食，背后是产业蝶变，更是产教深度融合的创新实践。
	2020年5月，柳州螺蛳粉产业学院在当时的柳州职业技术学院(现柳州职业技术大学)挂牌成立。学院建起实训基地，设置对接产业链的专业，培养复合型技术人才。
	走进柳州螺蛳粉产业学院实训基地，一条柳州螺蛳粉包装自动化生产线引人注目。该学院老师张霏然介绍，这是学院与企业联合研发的成果，瞄准的是外包装环节用工多、成本高等企业痛点。
	据柳州市商务局统计，今年上半年，柳州螺蛳粉全产业链销售收入为382.4亿元。全国各地的柳州螺蛳粉实体店已有4.9万家，预包装柳州螺蛳粉远销30多个国家和地区。
	小米粉变身大产业，传统人才培养模式也在变。柳州螺蛳粉产业学院负责人陈芳说：“柳州螺蛳粉产业学院是跨学院、跨专业的融合体，对接学校在柳州螺蛳粉产业链上的7个专业、4个二级学院。”
	学院也在不断创新。今年5月，学院发布柳州螺蛳粉“风味轮”，用专业术语、图谱归类各种风味特征。
	随着柳州螺蛳粉走向国际，产教融合也迈出国门。泰国黎逸职业学院加入柳州职业技术大学牵头的地方特色(非遗)食品行业产教融合共同体便是生动实践。该共同体将在泰国推进多项合作：举办以柳州螺蛳粉为主题的创新创业大赛，共建“柳州螺蛳粉国际创业学院”，推动柳州螺蛳粉等中国特色地方美食进入泰国校园。
	如今，从我国柳州到泰国，从自动化生产线到柳州螺蛳粉“风味轮”，产教融合边界正在不断拓宽。
	面包学院：课程多、上手快
	江西日报记者赵影
	“每名学员即将毕业时，一般能获得2到3个适配的就业机会，烘焙行业对人才的需求较大。”江西抚州市资溪面包学院烘焙培训中心主任肖鹏说。
	走进资溪面包学院实训室，面包的香气扑面而来。学员们在不锈钢盆里打入新鲜鸡蛋，加入细砂糖、少许盐，快速搅拌均匀，老师邓凌云在一旁指导拔丝蛋糕变“蓬松”的要领。
	今年1月，资溪面包学院揭牌成立，截至目前共培训400余名学员。
	“学院课程设置灵活，从3天的手工课程到一年学制的系统学习都有，会针对市场需求进行相应课程安排。”肖鹏介绍，目前报名最火热的班，是45天到60天的短期培训班。
	“两个月的时间，系统学习了裱花、蛋糕、西点、面包等课程。”23岁的学员齐紫怡目前在浙江永康市一家蛋糕店当学徒，“老师会对我们进行就业指导，到了相关岗位可以更快上手。”
	针对计划创业人群，学院还开设了为期一年的中长期课程，并面向企业开展订单式培训，为企业筛选适岗人员。
	资溪县也为学院创办提供多项政策支持，包括提供设备设施租赁优惠、协助学院进行招生宣传、对相关就业技能培训进行资金补贴等。
	多年来，这个常住人口不足10万的小县城，走出了4万多名面包行业从业者，年产值约300亿元。这座充满甜香的小城，承载着人们对生活的美好憧憬。24岁的余琴从小患有听力和语言障碍，得知资溪面包学院对残障人士开设免费培训课程，便立刻报了名。对余琴来说，生活像面包一样，会越来越香甜。
	小龙虾学院：助就业、有奔头
	湖北日报记者黄璐
	“油温六成热，香料下锅爆香30秒，小龙虾入锅翻炒至壳红，最后大火收汁……”11月21日，湖北江汉艺术职业学院潜江龙虾学院烹饪实训课上，教师袁辉正指导学生掌握每一道工序。
	“学一门实实在在的技术，助就业、有奔头！”学生邓恒宇说。尚未毕业的他，已收到知名餐饮企业的录用通知。他的自信，源于手中掌握的技能，更来自脚下这片产业沃土。
	潜江小龙虾产业的一组数据令人瞩目：年综合产值突破870亿元，带动20多万人就业，全国品牌店超4000家。
	蓬勃发展的产业背后，是日益迫切的人才需求。“旺季时，厨师缺口很大。”当地一家餐饮企业负责人说。
	面对产业发展对高素质人才的渴求，2016年，聚焦小龙虾产业的专业学院——潜江龙虾学院应运而生。
	“学烧虾还要上3年大学？”“街边餐馆学3个月就能上手，何必费这工夫？”起步之初，学院不足百名学生，质疑声不断。对此，学院坚持培养懂技术、会创新、善经营的产业人才。课程设置除实操课外，还包括小龙虾生物学、营养搭配、成本核算、品牌营销等课程。同时，政府通过政策扶持、资金引导、资质认定等，助力产教融合与地方发展同频共振。
	随着潜江龙虾产业发展，学院专业设置同步扩容，从最初的烹饪专业拓展到水产养殖等6个专业，实现对小龙虾全产业链的覆盖。目前，学院在校生达1400余人。已输送的2000多名技术人才中，既有精通“虾稻共作”的生态养殖员，也有参与研发上百种口味小龙虾的创新厨师，还有熟悉电商直播的数字新农人等。
	(人民日报罗珊珊参与采写)【编辑:梁异】
</body></doc>