<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>751</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/11-27/10522189.shtml</url><title>山野探险、自驾游玩等户外活动受追捧 这些安全提醒请记牢</title><datetime>2025-11-27 13:23:00</datetime><body>	近年来，户外徒步、山野探险、自驾游玩的爱好者越来越多，但由于很多地方地形复杂、自然环境和气候多变，部分爱好者风险意识薄弱，擅自闯入未开发区域，导致安全事故频发。
	户外游玩安全为先
	未开发区域勿擅闯
	10月16日，新疆喀什地区岳普湖县发生一起贸然闯入沙地、车辆被困的意外。在岳普湖往莎车方向的沙漠公路附近，一辆越野车陷入沙地无法动弹，两名游客被困沙漠。
	接警后，救援人员随即赶往现场进行救援。经过救援，受困车辆成功脱困。后经询问得知，两名游客是在自驾途中被沙漠的壮阔景色吸引，贸然驶离公路进入沙地。由于缺乏沙漠驾驶经验，最终导致车辆陷入沙地。
	消防部门提醒：沙丘流动性强、风险难测，游客自驾时切勿因好奇驶入未开发区域。
	10月19日上午，在河北廊坊燕郊，游客到未开发的野山登山被困。当时，有一家五口在一AI软件上面搜索推荐的登山地点后，前往该未开发的野山进行登山活动。不料在行进过程中，一名男子因山路地形复杂，不慎失足向下滑落，身体受伤无法行动，家人随即报警求助。救援人员抵达后，对他的伤势进行简单处理后，将其转移到了山下，并送至医院治疗。
	消防部门提醒：登山游玩请务必选择正规、开放的景区路线，切勿盲目相信“网络或AI推荐”而冒险进入未开发或地形复杂的野山。
	11月23日下午，浙江金华兰溪一处被称为“红色沙漠”的网红打卡点，一名女性游客在滑沙时不慎扭伤脚踝，被困山中无法行动。
	救援人员接警后赶到现场救援，在一山坳处找到了受伤女子，医护人员对她进行了紧急处理。随后，救援人员将女子固定在担架上转移至山下。目前，该女子因脚部骨裂正在医院治疗。据了解，此处为一片未开发的沙丘。
	消防部门提醒：游客一定不能擅自到未开发的区域游玩。在进行滑沙、登山等具有一定风险的户外运动时，务必提前了解安全须知，确保自身安全。
	3人违规穿越秦岭被困
	获救后被依法处理
	近年来，秦岭多次发生因违规穿越导致的救援事件，耗费大量公共资源。近日，在陕西西安太平国家森林公园，三名登山者因违规穿越被困，在公安等部门救援下，被困人员获救。目前，三人因违规行为已被移交相关部门依法处理。
	当天，王某、石某欣、郭某业3人乘车前往陕西西安鄠邑区太平国家森林公园三桥峪，计划由三桥峪徒步穿越至王屋咀。下午2时左右，3人因体力不支在朝阳洞休息片刻后试图下山，却在途中滑入朝阳沟无法脱身。下午5时左右，王某通过电话联系他人求助，对方随即报警。
	西安市公安局鄠邑分局朱雀派出所民警曹勇：接到报警后，第一时间与被困人员家属取得联系，确认身份同步联系应急管理局，协调救援队进山搜救。11月4日凌晨3时，在朝阳沟附近找到3名被困人员，并于6时30分成功将3人安全带至山下。
	经调查，王某等三人在登山过程中存在违规用火及违规穿越行为，违反了《森林防火条例》相关规定，目前已移交西安市鄠邑区秦保局处理。
	西安市公安局鄠邑分局朱雀派出所民警曹勇：民警提醒秦岭山区地形复杂、气候多变，违规穿越不仅严重破坏生态环境，更易引发人身安全事故，请广大市民和户外爱好者严格遵守国家法律法规，选择正规路线登山，不擅自进入未开放区域，共同守护秦岭绿水青山与自身安全。
	34人穿越封路牧道被困
	多部门连夜救援
	近日，在四川阿坝州金川县一条已封路的网红牧道上，34名穿越者因突发暴雪陷入困境。当地消防联动多部门连夜救援，最终将所有被困人员安全转移。
	22日晚上8点多，当地消防接警称：在金川县海拔4523米以上的伊生山伊鹤牧道，多人因大雪被困。伊鹤牧道在11月中旬就因天气原因封路。考虑到被困人数较多，当地消防部门立即联合派出所、镇政府、卫生院等部门组建救援组，携带棉衣、食品、供氧设备等物资赶赴现场。
	通往被困地点的山路蜿蜒陡峭，加上夜间低温暴雪，路面积雪深厚且暗藏暗冰，救援车辆行进艰难。后续因路况持续恶化，救援人员只能徒步前往被困人员位置。历经五小时行车与徒步跋涉，23日凌晨1点多，救援人员成功抵达被困地点。经排查，部分被困人员出现轻微高原反应和身体不适。救援人员立即为缺氧游客连接供氧设备，逐一分发食品补充体力。
	综合研判后，救援人员立即转移被困人员。23日清晨5点多，所有被困人员被转移至海拔4120米处的牧民安全屋休整。两小时后，下山转移工作启动。23日下午5点多，19名妇女儿童全部抵达山下安全地带。剩余15名被困人员于次日被安全转移下山。
	消防部门提醒：游客切勿擅自前往不对外开放的景区景点，不得在未开发、未对外开放的区域开展徒步、攀爬等野外活动。如遇意外情况，切勿盲目移动，第一时间拨打报警电话求救。(央视新闻客户端)【编辑:梁异】
</body></doc>