<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>758</id><url>http://www.chinanews.com/jk/2025/11-27/10522171.shtml</url><title>买试剂在家测流感怎样才可靠？抗病毒药物该如何选？专家解答</title><datetime>2025-11-27 11:41:00</datetime><body>	流感进入高发季，抗病毒药物及检测试剂热销。如何居家检测，不同抗病毒药物应该怎么选？
	近期，因为季节变化等原因，感冒患者明显增多，可是得了感冒需要知道是不是流感才能对症下药。有些人觉得去医院检查麻烦，想着在家自己测一下，再买药吃。
	去药店或者上网买试剂自己在家测流感，怎样才安全可靠？不同的抗病毒药物又该怎么选？“一老一小”患者还应该注意什么？
	11月以来，全国流感活动快速上升，全国大部分地区流感活动强度已经达到中流行水平以上。仅仅11月10日到16日间，全国共报告了955起流感样病例暴发疫情。全国哨点医院门急诊流感样病例呼吸道样本检测阳性率中，流感病毒阳性率达到38%以上。预计未来流感病例数仍可能呈现持续上升的趋势。
	面对来势汹汹的流感病毒，近期流感抗病毒药物及流感检测抗原试剂都迎来热销。北京多个药店门口都张贴出“售卖流感用药奥司他韦、玛巴洛沙韦”的海报。某药店工作人员透露，近期进店购买和线上购买抗病毒、解热镇痛、止咳平喘类药物的消费者明显增加：
	药店工作人员：奥司他韦、玛巴洛沙韦最近都有增长，我们公司货源还可以。
	同时，多家网络购药平台显示，11月以来北京甲流特效药销售量环比增长超一倍，尤其是上周包括玛巴洛沙韦、奥司他韦在内的抗流感药物销量出现了200%以上的增长。此外，呼吸道检测抗原试剂及部分购药平台提供的上门检测服务销量也出现持续增长。
	美团买药相关负责人高亚军：像北京、沈阳、成都、西安这些城市的流感检测试剂增长了大概10倍以上。
	目前，大部分抗原检测试剂及平台提供的快检服务都可以一次性检测包括甲型/乙型流感、肺炎支原体、呼吸道合胞病毒等多种冬季常见的呼吸道病原体。但有的网友发现，自己在出现了高烧、肌肉酸痛、全身无力等明显流感样症状时，抗原检测却显示阴性。自己在家检测流感靠谱吗？对此，首都医科大学附属北京佑安医院感染综合科主任医师李侗曾说，抗原检测是可行的流感检测手段，但患者体内病毒载量高低、检测手法是否精准有效等因素都可能影响检测结果。一般来说，如果检测为阳性基本可以确诊为流感，但检测为阴性时也不能排除“中招”的可能。
	尤其是婴幼儿，相比于成人，其感染症状有时并不典型。如何判断婴幼儿是否已经感染流感。首都医科大学附属北京儿童医院呼吸中心主任医师秦强说，婴幼儿精神状态出现萎靡，食量、奶量等进食明显减少，同时婴幼儿照料者或者密切接触人群出现流感确诊，就要高度关注婴幼儿是否已经感染流感。
	秦强：两岁以下幼儿自身的免疫系统功能还不是很完善，抵抗力相对成人来说偏低，感染这些流感或者其他病毒表现出来的发热和咳嗽不一定那么明显，也不会主动地说头疼肌肉酸疼这些症状，但表现出来是精神状态跟以往不一样了，奶量活动量比以前有下降，特别是周围也有流感的人有接触史的话就要警惕了。大儿童相对来说免疫比较健全了，会有典型的流感样症状，突然的高热、咽痛咳嗽、伴随全身的肌肉酸痛、头痛的表现。如果吃了退烧药或者抗病毒药以后，体温下降，精神状态还可以，活动度也没有受到影响，可以不必都要往医院里扎堆。但5岁以下儿童如果是有流感样症状的话，发热比较长，出现了明显的活动度下降还是要及时就医的。
	目前市场上主流的流感抗病毒药物主要有奥司他韦和玛巴洛沙韦，此外今年还有包括昂拉地韦片、玛舒拉沙韦片、玛硒洛沙韦片在内的多款国产抗流感创新药获批上市。这些药物有什么不同？对此，李侗曾解释，这些药物作用机理有所区别，目前获批使用人群范围也有差异，应该在专业医生或药师指导下使用，幼儿、有慢性基础病等人群尤其要注意用药安全。
	李侗曾：神经氨酸酶抑制剂以奥司他韦为代表，用的时间最长，适用的范围最广，包括孕妇、哺乳期的女性、婴幼儿都可以在医生指导下使用，几乎就覆盖了所有人群；玛巴洛沙韦是RNA聚合酶抑制剂，优点就是全程只需要用一次，能够大大的提高患者的依从性，但他目前在国内批准的是大于等于5岁儿童和成年人，孕妇哺乳期现在还是不建议用，因为数据比较少；今年新上市的和玛巴洛沙韦一样都是RNA聚合酶抑制剂，但实际应用的经验还比较少。因为所有的抗病毒药都是处方药，都是需要在医生指导下使用的，可以采用线上问诊的方式和医生沟通后使用，尤其是年轻人没有什么基础病的基本上没有禁忌症。但是如果基础病比较复杂的，比如说肝肾功能有异常的可能医生要根据我们的肝肾功能评估是否能用药，或者是不是需要调整剂量。
	专家提醒，抗病毒药物虽然是针对性的流感治疗药物，但对于已经出现的不适症状没有缓解作用。如果确诊流感，除按医生指导使用抗病毒药物外，也可针对高烧、肌肉疼痛等问题使用对乙酰氨基酚、布洛芬等解热镇痛药物，但要注意在使用此类药物后要避免同时服用含有相同成分的复方感冒药物，造成药物成分摄入过量。
	秦强还提示，大部分患儿感染流感后一般预后良好，但少部分免疫力较弱的幼儿可能出现并发症或继发感染，如果用药后高热反复或者症状持续，还是应该及时到医院就诊。
	秦强：一些抵抗力比较低有基础疾病的小孩感染以后可能会继发其他感染，最常见的是细菌感染或者支原体的感染，都有合并感染可能；如果症状并没有得到完全控制，还有加重或者出现了新的症状就要及时去医院做其他检测；合并其他感染要及时用其他治疗感染的药物，防止病情加重。
	(中央广播电视总台中国之声)【编辑:梁异】
</body></doc>