<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>773</id><url>http://www.chinanews.com/gj/2025/11-27/10522156.shtml</url><title>卢载宪：推动韩中关系更进一步</title><datetime>2025-11-27 11:10:00</datetime><body>	中国新闻周刊记者：刘旭刘思宁
	发于总第1214期《中国新闻周刊》杂志
	近日，韩国总统府相关人士对媒体表示，决定将本国对东北亚三国的官方表述顺序统一为“韩中日”。在李在明政府谋求对华关系改善的背景下，此举被视为间接推动对华关系的积极举措之一。
	近期，韩国释放出缓和对华关系的务实外交信号。10月16日，卢载宪被任命为韩国新任驻华大使。韩国媒体评价称，“中国通”卢载宪对中国的了解超乎想象，韩国政府也认为他是推动两国关系改善的最佳人选。
	卢载宪的父亲是1988年2月至1993年2月任韩国总统的卢泰愚。卢泰愚任内，中韩两国在1992年建交。当年9月，卢泰愚对华进行国事访问。韩国舆论普遍认为，此番任命卢载宪为驻华大使意味着李在明政府希望通过“文化纽带”增进互信，在复杂的国际局势中保持中韩双边关系稳定发展。
	今年8月19日，中国驻韩国大使戴兵赴坡州祭扫韩国前总统卢泰愚墓地，当时身为韩国东亚文化中心理事长的卢载宪陪同。
	卢载宪出生于1965年，本科毕业于首尔大学经营学系，后赴美获得斯坦福大学政治学硕士学位，并取得乔治城大学法学博士学位，获得了美国纽约州律师执业资格，曾在首尔、香港的律师事务所工作。1991年，卢载宪担任韩国前国会议长朴浚圭的秘书，随后便淡出政治舞台，将主要精力投入中韩交流事业中。
	在2012年中韩建交20周年之际，卢载宪出任韩国东亚文化中心理事长，积极推动音乐、艺术及学术等领域的中韩交流合作，他先后担任中国成都市国际咨询顾问团顾问、韩国韩中关系未来发展委员会社会文化分会委员长等职务。今年8月，卢载宪作为总统李在明特使团成员访华。
	近日在接受《中国新闻周刊》专访时，卢载宪就韩中关系发展方向、新兴产业合作潜力、人文交流价值等话题进行了深入阐述。卢载宪表示，作为新任韩国驻华大使，他将致力于推动两国在经济合作、文化交流等领域实现更加务实的成果。
	在卢载宪看来，韩中两国肩负着延续与深化双边关系的重要使命，只有通过不断加强战略沟通与合作，才能实现互利共赢与区域繁荣。他强调，两国在多个新兴领域仍有合作空间，并希望通过人文交流深化两国人民的相互理解与友好情谊。
	基于“务实外交”推动两国关系发展
	《中国新闻周刊》：卢泰愚总统曾在任内推动中韩两国于1992年正式建交。你如何评价中韩建交33年来两国在各领域取得的成就？
	卢载宪：韩中两国1992年建交，33年来，两国关系在政治、经济、人文等诸多领域取得了举世瞩目的发展。1992年，两国开启友好合作关系后，于1998年建立面向21世纪的韩中合作伙伴关系，2003年宣布建立全面合作伙伴关系，2008年将两国关系提升为战略合作伙伴关系。
	在经济领域，两国建交时仅为64亿美元的两国贸易额，于2022年达到3104亿美元，增长近50倍。如今中国是韩国最大贸易伙伴，韩国是中国的第二大贸易伙伴。韩中两国关系已经发展成为战略合作伙伴关系，产业价值链密切融合，拥有实现共同繁荣的基础。在发展过程中，我们始终本着互利合作的精神，致力于通过对话解决问题。
	老一辈领导人以韩中建交推动了两国的发展，我们应继承他们的智慧和勇气，推动韩中关系更进一步。韩国政府推行的“务实外交”旨在超越价值和意识形态差异追求互惠互利，今后也将基于此继续推动两国关系发展，取得能让两国国民切身感受到的实质性成果。
	《中国新闻周刊》：你担任韩国东亚文化中心理事长多年，如何评价中韩人文交流在双边关系中的独特价值？你对两国青年一代有什么样的期待与寄语？
	卢载宪：增进两国民众友好感情的最佳方式是扩大人文交流。我们可以通过人文交流，加深相互理解，拓宽文化视野，让生活更加丰富多彩。
	韩国和中国文化渊源深厚，比任何国家更能理解彼此文化。作为韩国驻华大使，我将推动丰富多彩的人文交流活动，让中国民众在接触韩国文化的过程中，既能发现相似之处感受其文化的同质性，又能发现韩国固有文化的独特性。
	在文化内容方面，韩中两国各具优势。中国拥有丰富的文化遗产，巨大的市场、人力和资金，韩国也具有特有的创新性、热情和高新技术，以及让韩流风靡全球的经验。
	我期待，根植于东方文化与精神的两国在文化内容领域开展合作，能打造出受世界欢迎的文化内容。
	青年是两国的未来栋梁，青年交流是推动韩中关系未来的重要支撑。因此，我们既要扩大两国人民交流，更要振兴青年交流，夯实两国友谊基础。我希望两国青年一代能敞开心扉、坦诚沟通，为增进两国国民友好发挥桥梁作用。
	让两国国民切身感受到互惠成果
	《中国新闻周刊》：今年是中韩自贸协定签订10周年，习近平主席不久前访韩期间，双方同意加快推进自贸协定二阶段谈判，就深挖人工智能、生物制药、绿色产业、银发经济等新兴领域合作潜力达成共识。你认为这些举措将对推动两国经贸合作提质升级产生哪些具体影响？
	卢载宪：我认为，中方强调的人工智能、生物医药、绿色产业以及银发经济等新兴领域，是今后拓展韩中经济合作空间的核心领域。具体而言，这些领域的合作将在以下三个方面带来影响。
	第一，培育未来增长动能。人工智能、生物以及绿色技术是第四次工业革命的核心领域。如果两国能够通过联合研发或人员交流实现创新突破，将有望催生新兴产业并创造就业机会。例如，韩国的生物制药技术与中国的大规模临床试验基础设施相结合，有助于加快新药研发进程。
	第二，推动产业合作升级。过去，两国贸易主要集中在制造业领域，而今后双方在绿色能源、银发经济等高附加值产业上的合作，将进一步拉紧两国经济纽带。
	第三，增进社会福祉。绿色产业及银发经济领域的合作，直接关系到两国民众生活质量的提升。我认为，两国若在清洁技术方面开展合作，并在养老和医疗服务等领域加强交流，将有利于实现可持续发展，增进民生福祉。
	《中国新闻周刊》：作为韩国新任驻华大使，你如何看待中韩关系的未来发展？两国应如何共同促进区域繁荣？
	卢载宪：韩中两国是搬不走的近邻，也是分不开的合作伙伴。习近平主席不久前对韩国的访问成为全面深化韩中关系、锚定两国关系发展方向的重要契机。在元首会谈中，两国元首一致认为，尽管韩中关系经历过波折，但两国共同的历史经验和互利合作意愿没有变化，并同意推动韩中战略合作伙伴关系与时俱进、成熟发展。
	我衷心期待两国在元首外交指引下，推动韩中战略合作伙伴关系成熟发展，在政治、经济、文化等诸多领域不断取得能让两国国民切身感受到的互惠成果。
	不久前，在庆州举办的亚太经合组织(APEC)领导人非正式会议取得圆满成功。在全球经济不确定性加剧的情况下，这次会议成功恢复了成员间的团结与合作精神。明年将由中国深圳举办APEC领导人非正式会议，我期待中国能继承和发展庆州会议成果，围绕贸易投资自由化、数字经济、人工智能、绿色低碳、包容性等议题深入展开讨论，为亚太地区创造更好的发展机遇。
	《中国新闻周刊》2025年第44期
	声明：刊用《中国新闻周刊》稿件务经书面授权【编辑:于晓】
</body></doc>