<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>784</id><url>http://www.chinanews.com/edu/2025/11-27/10522117.shtml</url><title> 二十余年耕耘，搭建交流之桥：五百孔院惠八方 </title><datetime>2025-11-27 10:24:00</datetime><body>	二十余年耕耘，搭建交流之桥
	五百孔院惠八方
	2004年，中国和乌兹别克斯坦签署了塔什干国立东方大学孔子学院合作协议。作为全球第一所孔子学院，它拉开了全球合作举办孔子学院的序幕。20余年耕耘，孔子学院从点点星光汇聚成灿烂星河，在世界各地绽放华彩。
	搭建中外交流的平台
	“2012年，我在布隆迪大学数学专业读大二，听说学校新成立的孔子学院正在招生，而且老师还会教大家做中国菜，引起了我的兴趣。”说这话的是来自布隆迪的班超，13年前，他在布隆迪大学孔子学院开始学习中文，如今已成为一名中文听说读写流利、并能用中文撰写学术论文和专著的青年汉学家。
	班超的故事并非个例，在世界各地，很多“班超”通过孔子学院接触中文、了解中文，打开了通向中国和中国文化的一扇窗。
	从无到有，从小到大，不断发展，依托多方共同努力，截至2025年10月31日，全球已有164个国家和地区建有510所孔子学院。其中，今年共新建16所孔子学院和孔子课堂，为全球孔子学院网络注入了新活力。
	中国教育部副部长任友群在2025世界中文大会“孔子学院的传承与发展——迈进新的20年”专项会议(以下简称“专项会议”)上表示，孔子学院经过发展，已成为广受国际社会认可的重要教育人文合作平台。
	中国国际中文教育基金会理事长杨卫表示，20余年来，一批批中国教师和志愿者走进孔子学院，与本土教师携手，打造高质量中文课堂，教学范围从校园到社区，学员涵盖大中小学生和各行业人士。孔子学院满足了多个国家和地区日益增长的中文学习需求。
	语言是交流沟通的桥梁，也是文化的重要载体。从语言入手，用文化交融，是孔子学院践行的理念。世界各地的孔子学院，有许多中外文化双向交流的动人故事。
	在奥地利格拉茨大学，孔子学院举办陶瓷画欣赏与绘制文化活动课，将中国青花纹样与当地文化元素巧妙融合，创作陶瓷器皿，吸引了众多学生和文化爱好者参加。
	古琴旋律典雅，中国鼓点铿锵有力。7月，在多哥洛美大学孔子学院，古琴班的学生用中国乐器奏响美妙乐章。
	跟随拍摄者，沿着郑和的足迹到访不同地方，聆听关于“和”的故事。不久前，《和的故事——跟着郑和游山海》短视频创作及传播交流会在孟加拉国达卡大学孔子学院举办……
	孔子学院把中国文化带到世界各地，也把不同国家的文化介绍到中国，搭建起了文明互鉴的平台，促进了不同文明之间的对话。
	孔子学院还促进了民心相通。杨卫表示，越来越多的外国朋友参加孔子学院来华访学考察交流，认识了真实、立体、全面的中国；越来越多的中外教育合作项目、姊妹城市缔结因孔子学院成功落地。孔子学院已经成为促进中外人民心灵相通的重要途径之一。
	“中文+”拓展教育内涵
	逾20年深耕，国际中文教育有何新特点？中外语言交流合作中心(以下简称语合中心)副主任于天琪表示，当前国际中文教育正从单纯语言教育向语言教育和能力塑造并重转型。以语言教育为基础，立足自身特点、发挥优势，孔子学院正在探索特色化发展新路径。近年来，尤其是在亚洲、非洲发展中国家的孔子学院中，职业技能教育课程成为热潮，不少学院开设了“中文+职业技能”培训，丰富了国际中文教育的内涵。
	比如，“中文+农业”课堂在广袤土地上“生根发芽”，培育了农业技术人才，促进了当地农业技术发展，为所在国农业发展提供了学术与技术支持。
	11月的乍得，恩贾梅纳大学孔子学院试验田里一片金黄稻浪，三峡大学法语专业毕业生、国际中文教育志愿者苏芸芸，正在指导学生收割水稻。据了解，苏芸芸要向学生传授基础中文和农业理论知识，并带领他们开展从土壤改良到粮食收割的全流程实践。
	而在肯尼亚，埃格顿大学与南京农业大学于2012年合作建成全球首个以农业为特色的孔子学院。南京农业大学专家根据当地气候条件，研发出高产耐旱粮用菜豆“切啦垄”，一定程度减轻了干旱灾害对当地作物产量的影响。此外，还参与编写“中文+农业”培训教材，开展农业专题研讨会，组织学生与专业人才交流项目。
	“中文+水利/导游/铁路/钢铁”等其他形式多样、内容丰富的中文职业教育课程，也呈现了蓬勃兴起的良好态势。
	老挝苏发努冯大学孔子学院通过“中文+铁路技术”定制化课程，累计培养200余名学员，满足老挝铁路员工对中文沟通、日常运维等专业技术的需求；塔吉克斯坦冶金学院孔子学院协助所在大学与兰州资源环境职业技术大学合作开展国际办学项目，开设“2+2”珠宝首饰加工专业，成为当地首个获得塔吉克斯坦教育和科学部认证的“中文+职业技能”学历学位专业……
	“中文+”带来了什么？法国高等对外贸易学院校长克里斯托夫·布瓦索认为，学院培养了一批积极参与中法经贸合作的专业复合型人才，能够在全球化职业环境中作出经营管理决策。
	阿尔及利亚阿尔及尔第二大学副校长阿西娅·卡塞德表示，聚焦中文与职业技能的结合，培育学生商贸、能源等跨学科能力，将有助于契合阿尔及利亚工业化和数字化发展需求。
	埃格顿大学校长艾萨克·奇布瓦吉表示，孔子学院将中文教育与农业培训相结合，其作用已远超中文教学本身，既助力了中国农业技术在当地实现本土化与实际应用，也推动中肯双方更深层次的相互理解与务实合作。
	未来，“中文+”还将如何发展？
	以“中文+农业”为例，本次专项会议上举行了全球农业特色孔子学院联盟揭牌仪式，中国国际中文教育基金会鼓励并支持同地区、同语区、同特色的孔子学院自发成立联盟，通过共建教学资源、共享办学成果实现合作共赢。可以期待的是，这将为全球农业合作提供更多中国先进农业技术和消除贫困的经验。
	北京语言大学校长段鹏在专项会议上表示，未来，学校将深化本土融合，服务多元需求。进一步鼓励各孔院深入了解所在国的文化语境与社会需求，与合作院校共同设计更符合本地学习者特点的教学内容与文化项目。
	于天琪表示，下一步，语合中心将凝聚多方力量，精准对接需求，强化数智引领，推动“中文+”成果联通中外，在更广阔的社会经济领域深度转化应用，让中文能力真正成为赋能发展的实用工具，共筑开放包容、充满活力的“中文+”协同生态。
	数智化提升发展质量
	随着数智化纵深发展，国际中文教育拓展了新的发展空间。如何利用数智化提升发展质量？来自孔子学院的代表们作了经验分享。
	赞比亚教育部法务主任德里克·卡库萨表示，赞比亚充分利用数字技术推动中文教育，比如，可供查阅参考资料的互动型APP，能进行语音识别、语言发音互动的模块，针对不同年龄段学中文的人工智能赋能平台以及虚拟课堂等。
	同济大学常务副校长吕培明介绍，依据《国际中文教育中文水平等级标准》，学校协同孔子学院，联合开发了单词学习助手、汉语语言要素教学课程学习助手等智能产品，以人工智能优化国际中文教育的理论与实践。
	约旦安曼TAG孔子学院积极使用智慧平台，通过课堂教学创新与多模态融合、课后拓展与智能学习支持等方法和手段提升了学生学习中文的兴趣与参与度。
	数智化既驱动国际中文教学模式的革新，也贯穿师生管理全过程。俄罗斯圣彼得堡私立补充教育“孔子”东方语言文化学院孔子课堂中方负责人杨翠艳就此分享了经验：该学院运用CRM系统、ClassIn、钉钉系统，实现教生协同化管理，提高工作效率，降低管理成本，保障了课堂各项工作稳定有序开展。
	另一方面，通过与数智化深度融合，国际中文教育也得以跨越时空，保障师生灵活开展教与学。巴西圣保罗州立大学孔子学院院长路易斯·安东尼奥·保利诺表示，该孔子学院的全职及兼职中文教师或居于巴西不同城市，或远在中国，借助远程可实时互动的学习平台，教师和学生能进行实时讨论和问答——中文学习更加触手可及。
	展望未来，数智化仍在路上，随着技术迭代更新以及更多国内高校与孔子学院达成纵深合作，国际中文教育的数智化还将得到进一步深化。
	在专项会议上，中国国际中文教育基金会发布了与外研社共同规划、研发的示范性教学资源《我们是朋友：中文综合教程》。据悉，该教程兼具数字化与系统化两大核心特点，将于明年投入使用。
	语合中心副主任刘剑青表示，中心将从建设数智化赋能的系列产品矩阵和创新平台、打造“中央厨房数字资源供给体系”，为业界开发产品提供底层内容和数据支撑、打造全场景覆盖数智化解决方案等方面，不断加强人工智能与国际中文教育深度融合。
	中国国际中文教育基金会副理事长、秘书长赵灵山表示，基金会将2025—2027年定为孔子学院数智化主题年，希望通过加强示范引领、促进协同共享、推动数智升级，让中文教学更智能、文化交流更生动、协同生态更融通，为解答好“数智时代，教育何为”的重要命题贡献孔院智慧。【编辑:史词】
</body></doc>