<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>789</id><url>http://www.chinanews.com/edu/2025/11-27/10522112.shtml</url><title>2025，留学新动态 </title><datetime>2025-11-27 10:19:00</datetime><body>	近日，由中国教育国际交流协会主办的2025中国国际教育展在北京举办。来自新西兰、英国、美国等38个国家和地区的近400所海内外院校与机构参展，与学生、家长面对面交流。
	STEM学科是亮点
	教育展上，STEM(科学、技术、工程和数学教育的总称)是全场关注的亮点。在新加坡南洋理工大学展位，不少学生、家长以及教育从业者向校方代表咨询。“今年计算机相关专业很热门。”南洋理工大学校方代表透露，学校已和多所中国高校共建“3+1”项目，交换合作正不断延伸到更多领域，“我们希望未来能在课程、科研、人才培养上形成更立体的互动。”
	德国展区同样人气满满。据展台工作人员介绍，咨询者大多想了解德国院校的工业类专业。“不少家庭是奔着德国扎实的工程教育来的，不过愿意尝试商业方向的学生也在增加。德国高校看重‘教育的延续性’，许多学生会在原有专业基础上继续深造，而非轻易转方向。”工作人员说。
	本次中国国际教育展，新西兰担任主宾国。15所各具特色的院校，涵盖综合型大学、理工学院、高等私立院校以及特色专业学院，为学生提供丰富的选择。其中，新西兰8所公立大学受到中国学生青睐。
	据新西兰教育国际推广局相关负责人介绍，中国学生在科研与未来导向学科方面表现活跃，数量在STEM领域持续增长。新西兰政府拟加大STEM和AI的教育投入，计划建立研究技术研究院，布局AI、量子计算等前沿领域，并筹备设立AI专项研究平台。“我们希望学生不仅成为机器的使用者，更希望他们能理解AI、研究AI，未来成为推动AI的力量。”
	规划中小学留学
	在现场，家长肖女士手里拿了许多资料，她说：“我们考虑让孩子中学出国读书。不同国家的教育体系、课程设置、学生管理方式都有差异，今天来，主要希望多方了解信息，在综合比较之后，看看哪个更符合孩子的性格和发展方向。”
	近年来，越来越多家长希望孩子能从小提升语言能力，培养独立思维，选择中小学留学。陈女士说：“目前我们倾向于选择英国。英国中小学的课程除了学术课程外，还有艺术、体育等课外活动，有助于孩子全面发展。而且A-Level课程(英国高中课程)全球认可，完成课程后既可以申请英国大学，也可以申请其他国家院校。”
	随着前往新西兰就读中小学的人数增多，为保障留学生安全，新西兰发布了《对国际学生指导与照顾之行业规则》。新西兰官方在学生留学过程中加强与学生、学校的联系，确保学生在当地留学期间获得充分的照顾。
	据新西兰教育国际推广局相关负责人介绍，新西兰高中教育主要针对9至13年级的青少年，提供丰富的课程选择、支持个性化发展的特色学习路径。在高中前两年(9-10年级)，学生通常学习英语、数学、科学、健康和体育、社会科学等必修科目，并可从艺术和技术等一系列选项中选择选修科目，如语言、经济学和纺织学等，以此明确兴趣与擅长方向。到了高年级，学生专注在适配于兴趣、能力以及职业规划的专项科目里，为即将到来的大学专业学习生涯做知识储备与实践准备。
	留学性价比受关注
	今年，俄罗斯院校数量有所增加。俄罗斯展团汇聚不少名校，包括莫斯科国际关系学院、远东联邦大学、圣彼得堡国立经济大学、伊尔库茨克国立理工大学等，为学生和家长提供关于优势专业如临床医学、口腔医学、国际关系、工程、语言学等申请流程、奖学金政策及校园生活的资讯。
	一名俄罗斯院校工作人员提道：“工程和技术类专业是我们被问得最多的方向，很多家庭关注专业课程设置。”
	“留学俄罗斯相对于欧美花费较小，这是吸引我的主要原因。”在北京读大学的孔清说，“此外，中俄两国关系友好，在经贸、能源、航空航天等领域有大量合作，这为留学生提供了不少就业机会。”
	此外，东南亚留学凭借其较高性价比受到关注。以泰国为例，今年泰国展团包括综合研究型大学朱拉隆功大学、玛希隆大学、清迈大学等。泰国高校有在多个领域获得国际认证的优质课程。例如，来自8所大学的14个泰国工程项目在2025年获得了ABET(工程技术认证委员会)认证。泰国与中国接壤，再加上通往许多国家的便捷直航，使得出行非常方便。
	据悉，此次展会是第26届中国国际教育年会的重要组成部分。年会期间还集中发布了25项重磅成果，包括《中外合作办学重点国别对策研究报告》《中英合作办学发展报告》《高等职业教育中外合作办学质量认证指标体系(试行版)》等权威报告，并签署27项合作协议。这些成果深度聚焦中外合作办学、来华留学、职业教育和数字教育等重点领域，为推进教育对外开放提供专业参考和实践指南。【编辑:李岩】
</body></doc>