<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>800</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/11-27/10522064.shtml</url><title>一群人一群狗一起玩：带宠物旅行，成了一门生意</title><datetime>2025-11-27 07:55:00</datetime><body>	一群人一群狗一起玩
	带宠物旅行，成了一门生意
	在上海，一只名叫“奥利奥”的边牧犬至少有10个同品种犬的旅行搭子。它们曾伴随主人坐上飞机，到遥远的草原或海滩上尽情奔跑。
	作为旅行的组织者，携宠出行品牌“爱宠游”创始人孟瑾发现，宠物的交好让原本不认识的主人们也形成了交往圈子，到下次成团报名，“一只边牧可以号召10只边牧”。
	上海市闵行区今年8月举办的一场宠物经济专题议政会披露，该区三分之一常住人口家庭养宠物。这是中国宠物消费市场规模扩张的一个切面。派读宠物行业大数据平台发布的《2025年中国宠物行业白皮书(消费报告)》(以下简称《白皮书》)显示，2024年中国城镇宠物(犬猫)数量超过1.2亿只，市场规模破3000亿元。
	带着宠物旅行的需求早已被创业者捕获。一家直接以“宠物旅行”命名的海外公司早在1998年成立。2009年，孟瑾开始以宠物主人身份组织旅行团。南京宠物旅行社“拾宠记”的老板李松涛在2015年开始创业，只是当初，“(从业)20年的老导游都没听说过这个行业”。
	《白皮书》指出，2024年有18.7%的宠物主在宠物出行上有消费。多位创业者向中青报·中青网记者表示，携宠旅游市场近两年发展势头强劲。95后创业者李梦奇坦言，无论是“宠物进客舱”航线激增，还是大型连锁酒店纷纷入局“宠物友好”，“都是在给它(携宠旅行)真正的爆发期作铺垫”。
	第三方咨询机构“全球市场分析”预测，中国的宠物旅游服务市场将大幅增长，“频繁旅行的千禧一代和Z世代，在重塑市场方面发挥着关键作用”。
	旅行路上，从解决麻烦到发展宠物友好
	一些创业者是从自己遇到的“麻烦”里嗅到机会的。
	重庆的郭磊在2019年之前从事电视节目编导工作，假期里，他带宠物犬自驾游，却发现进入酒店、景区、餐厅、公共交通工具等都有困难。“我们已经把它当成自己的家人一样，所以出去玩肯定希望能带上它。”
	“养宠家庭需要一场不被拒绝的旅行。”李梦奇说。
	2009年，孟瑾是上海一家旅行社的新人，利用公司的大巴资源，她得以解决小区宠物主集体出行时的交通问题，尝试组织短途宠物旅游活动。后来，活动规模逐渐扩大，她通过社群公开招募成团。
	7年后，孟瑾决定正式创业。这期间，她亲历了携宠旅游市场的发展。酒店逐渐开始向宠物开放，更多公共场所探索“宠物友好”。2016年左右，旅行发车点附近的商场关注到这个特殊的旅行团，请她召集养宠人士，参与商场的“宠物嘉年华”营销活动，“毛孩子们”被准许踏入商场门厅，她还因为带来了流量，挣到了场地方和品牌方的钱。“后面几年，上海各大商场都陆续来找我们做宠物活动了。我感觉是被推着创业的。”
	与宠物行业公司合作摸索“宠物友好”的不只商场，接受中青报·中青网记者采访的几位创业者都认为，飞机航线、景区等希望向宠物开放，但又不敢贸然接待散客，就会先通过与旅行社合作来“试水”，让宠物主人们包机或包场。
	一些创业者把这种有限的开放，转化为自身的竞争优势。郭磊的“宠小玩”重庆旅行团和当地仙女山景区合作推出宠物专属音乐节、在巴山大峡谷举办萌宠西瓜漂流挑战赛。李松涛在珍珠泉水世界、金陵小城、东方盐湖城都举办过包场，一次包场的订单超过500个。
	宠物包机服务是旅行社开发更长的携宠游线路、吸引游客的重要资源，一些旅行社会在社交账号的简介里标明带了多少只狗“上天”。2021年5月，“爱宠游”和吉祥航空合作完成了国内首次宠物包机游。2024年，孟瑾又策划了国内首趟携宠出境包机游。
	孟瑾告诉记者，首飞成功之后，她陆续接到了不少航司的合作请求，后来，各家航司逐渐从包机开放到单个客人的“宠物进客舱”服务。她感受到，航司除了对美誉度的追求，还希望通过这项服务创收。
	随着交通工具、公共场所对宠物的开放程度不断提升，客户是否会选择自由行，不再需要旅行社？孟瑾此前的确有这样的顾虑，“担心包机游组不成了”，但继续报名的客人们告诉她，人宠都是奔着社交来的，希望有一群人、一群狗一起玩。
	“要找到一个懂宠物，还懂服务的人”
	一些传统旅行社也在观察和入局宠物经济，但“加入宠物”的旅行有很大不同。用李梦奇的话来说，她并不是创办了一家“允许宠物加入人的旅行团”的旅行社，而是要为宠物设计专属旅行。
	业内人士提到携宠旅行，主要指带着狗旅行。宠物犬天性喜爱社交，宠物猫和异宠则更易发生应激反应，目前，旅行社应对这类意外情况的经验还相对不足。
	因此，多位创业者都表示，在旅游目的地选择、环节设计方面，会首先满足宠物犬的需求。其中，最基本的要求是：所有环节都必须可以携带宠物。
	“所有酒店、餐厅、景点都经过我们实地考察或严格审核，确保是真正欢迎宠物，而非仅仅‘允许’。”李梦奇在其团队开发的小程序内作出这条“核心承诺”。她还列举并回答了宠物主可能关心的问题，比如宠物在房间是否安全、宠物能否休息好、如果宠物比较胆小怎么办等。
	“我们还想要开发一套自己的‘宠物友好’认证标准，会去考核酒店有没有提供宠物的床具、饭盆和相对封闭安全的环境，更重要的是半小时车程之内有没有24小时的宠物医院。”她补充道。
	李梦奇今年才从活动策划师转行创业，她意识到，携宠旅行有很多比“看风景”更重要的事。她的“伴旅PawTrust”团队摸索出一种特色旅游产品：“山野厨房”系列通常选择去往山间民宿，旅行重点并非项目、景色，而是主人为宠物犬制作鲜食和防暑用的“凉凉衣”。她注意到，很多养宠的年轻人“宁可自己叫外卖，却会给狗做鲜食”。
	“人可以玩得不好，但是狗必须要玩得好。”郭磊说，宠物主愿意牺牲自己的旅游体验。在重庆这座“无辣不欢”的城市，郭磊给不能吃辣的宠物犬举办“火锅派对”，用植物色素模拟红汤锅底。
	路线选择也有讲究。李梦奇说，宠物主并不考虑名胜古迹，也不冲着“热门”“网红”，摆在首位的是宠物的快乐和安全，“比如大片草地就比水泥地的古镇更适合宠物犬行走”。
	孟瑾举例，同样是新疆，宠物犬更适合去阿勒泰，而不是喀什。路线设计还要考虑宠物犬的品种，比如小体型犬不适合爬山涉水，所以徒步活动仅限边牧、金毛等中大型犬参与。
	郭磊分析，宠物主的付费意愿，来自与宠物犬同游的情绪价值，所以，携宠旅行基本都会配备摄影师，拍下人与狗互动的“高光时刻”。
	除了摄影师，李梦奇还在服务团队中设置了领队、管家、兽医和训犬师几种角色。领队要调解宠物之间的冲突，突发情况下能够联系宠物医院或救援资源，管家为宠物提供精细化照料服务，兽医、训犬师负责宠物健康监护、应急医疗处理。
	李梦奇说，爱宠物、爱旅游的人不少，招人并不是一件困难的事，关键在于“要找到一个懂宠物，还懂服务的人”。“我们目前招募宠物医学或者行为学相关专业的毕业生，然后培训他们的服务意识。”现在，团队里的几乎都是“资深养狗人”，或有宠物行业的工作经验。
	顺应相关需求，大学的专业也随之进行着调整。中国农业大学今年开始招收“动物科学(伴侣动物)”专业方向学生，被誉为是全国首个宠物本科专业。
	带宠物出行，不再是“小众需求”
	2022年，线下门店“爱宠游乐园”在上海市普陀区开业，还承担了“旅游集散中心”的作用，出发时客人可以在店内购买忘记带的用品，归来可以在店里给宠物做洗护。平时，店内还举办宠物生日会、制作宠物服装的课程等活动。
	孟瑾判断，宠物行业中最大的市场仍然是宠物商品，新兴的携宠旅行只占很小一块。但旅行业务成熟后，可以联动宠物商品和其他服务，做到对客户需求的“深挖”。
	李松涛是从做宠物摄影师起家的，他说，从“在本地拍”过渡到“去外地玩”，是一件“顺其自然”的事。他获取新客户的重要手段是在社交媒体上发布旅行视频，大量订单就从这个渠道涌来。“我们在大巴车上拍一条一镜到底十几秒左右的视频，不做任何剪辑，‘人多狗多’就容易‘爆’。”现在，他还把业务拓展到了宠物的“生老病死”。
	在孟瑾的产品体系里，拉新依靠一日、两日的短途游，获客会向长线产品转化。她针对不同消费力的人群提供几种价位选择，其中选择住宿条件更好的高端客仅占5%，她因此判断，带“毛孩子”出游其实是一个广泛的需求。
	决定创业时，李梦奇从宠物经济的崛起里看到无限可能，同时也认识到宠物旅游服务的发展还远远不够。在‌2025年上海亚宠展上，她留了一两千人的联系方式，大部分人还不了解携宠旅游，以为是把宠物交给旅行社出去玩一圈。李梦奇告诉他们，“可以把它理解成需要家长陪同的秋游”。
	她认为，支撑宠物经济发展的是一批年轻的“科学养宠践行者”，他们接受了比较好的教育，在宠物的社交、健康、饮食结构上花费很多心思。她笑着说，老客户的复购率超过40%，会催她研发新路线，当了老板却“感觉被人逼着上班”。
	新行业也必然带来新问题。孟瑾了解到，随着携宠旅行的增多，文旅部门遇到了更多涉及宠物的旅游纠纷，正在积极探索解决。
	中青报·中青网见习记者陈宇龙记者王聪聪来源：中国青年报【编辑:刘湃】
</body></doc>