<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>810</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/11-27/10522043.shtml</url><title>拟人化动物服装设计 开启职业新赛道</title><datetime>2025-11-27 06:40:00</datetime><body>	真人动物装扮类视频走红高品质“兽装”需求增加
	拟人化动物服装设计开启职业新赛道
	一只“狮子绅士”安静地坐在汽车后座，它身穿白色西装，戴着黑色皮手套，毛发雪白而有光泽，灰蓝色的瞳孔透着寒光……这段视频获得了不少网友的点赞，不少人更是好奇“狮子绅士”的装扮是如何制作出来的。随着这一类装扮视频热度的增加，一个新兴的职业应运而生，从业者被称为“装师”，他们是一群能够将“兽设”(拟人化动物服装设计)转化为实体服装的手艺人。
	自学“装师”
	掌握技巧赚到第一桶金
	95后“装师”沐寒的工作室位于房山梨园附近的一个小区里。工作室门后贴着她手写的订单列表，记录着近期需要交付的客户名字。客厅中央摆放着一张大桌子，平日里，她多半时间都会坐在这里缝制、剪裁或是拼贴兽头毛发。客厅的另一侧，整面的靠墙置物架上，分门别类地摆放着各色布料、毛发色卡和半成品，与之相对的是工作区，热熔胶、剪刀、缝纫机、剃刀、牛皮纸等工具一应俱全。
	这间工作室成立于2024年年底，沐寒主要承接拟人化动物服装定制，价格从单个头2600元、“半装”(含爪子、脚壳、尾巴等)4500元，到伪全装6000元以上、全套装扮8500元不等。加购项目也被细致划分：磁吸舌头、室内脚底、固定或可拆卸头发、滴胶指甲、头内风扇、全包或半包眼皮等，均可按需选配。
	“爸妈挺支持我的。”沐寒说，自己从小就喜欢琢磨手工，如今母亲更是会在她制作时主动搭把手，帮忙剪布、缝线。她的入门之路应该算是“自学成才”。起初，沐寒主要通过社交平台的经验分享帖和相关交流群摸索技巧，再从线上购置所需工具和材料，一步步地研究实践。
	入门后的第一周，她投入了极高的热情，除了吃饭和必要外出，几乎把所有时间都用在琢磨制作上。可真正上手后她才发现，“看着挺简单，实际做起来难度超出预期。”沐寒以制作耳朵为例解释：先在纸上画好形状剪下，做好内部骨架，再按纸样裁剪毛绒布料包裹。实际操作中，问题总在不经意间出现——要么布料余量预留不足，包裹后露出内部骨架；要么热熔胶用得过多，导致局部变硬影响手感，有时还会遇到耳朵根部固定不牢的情况。“总之翻过好几次车，之后就是不断试错、慢慢调整的过程。”她笑着说。
	慢慢掌握基本技法后，沐寒开始尝试接受委托，无偿制作。她在抖音上发布信息，寻找愿意提供设计构想的网友，自己只收取材料成本费。通过这种方式，她先后完成了两个兽头的练手作品：一只是灰色小猫造型，一只是主体黑色、耳朵带蓝白条纹的小狐狸造型，客户反馈都不错。这段无偿制作的经历，不仅让她熟悉了完整的制作流程，更让她对自己的手艺多了几分底气。
	不久后，沐寒迎来了第一笔有偿订单：半套“兽装”，包含头部、爪子、脚板和尾巴，入账2500元。她透露，这套服装仅3D打印的头骨支架和脚板等基础材料，成本就接近1000元。
	随着技艺不断提升，沐寒开始选用更高品质的材料。“好的毛料呈现出的质感完全不一样。”材料升级加上手艺精进，成品质量显著提高，定价也随之逐步上调。
	如今，她的接单流程也愈发规范：客户需提供清晰且适合实体化的原创设计图(通常为正、侧双视图)；确定制作意向后，支付5%的定金以排入制作队列；临近制作阶段，再支付40%的进度款。沐寒最多时每月能接到七八个订单，月收入可达上万元。
	趣味性强
	DIY线下体验吸引小顾客
	除了定制“兽装”，一些提供兽头DIY线下体验的工作室也受到小朋友的喜爱。妖妖在假期带着7岁的女儿，花费880元尝试了一次线下DIY。制作从基础的头骨开始——那是一个正版头壳模具，套在简易模特头上。接着用泡沫进行塑形，外壳再包上绒布，打造出柔软的脸部触感；随后是贴发片，几十种颜色可供选择；眼睛则从A4大小的塑料硬板上剪取，样式多样，甚至能做到左右瞳孔不同色。妆容部分，用粉扑画眼线、腮红，再粘贴塑料睫毛、眉毛和耳朵，一步步让兽头轮廓变得鲜活。
	其中，头发的制作尤为复杂。妖妖回忆，女儿选了多种颜色的发片，像裁衣服一样，一片片拼接出刘海、鬓角、头顶和后枕部的造型，“光做头发就花了两个小时”。耳朵制作也不简单：先在纸上画出形状、剪下纸样，再依样裁剪布料，中间垫入塑料板后缝合，才能让耳朵保持挺立。
	从下午2点到晚上7点，在老师的指导下，母女俩花了整整五个小时，最终完成了一个猫形象的兽头。“女儿爱不释手，晚上去吃火锅时也执意戴着，甚至等餐时还在餐厅里溜达了一圈。”妖妖说，隔壁桌的小女孩被吸引了过来，和女儿一起试戴、拍照。
	妖妖带女儿体验的工作室叫“高木美术”，由28岁的乐乐负责。该工作室原本以少儿美术培训为主，2022年暑假首次尝试开设兽头兴趣课，没想到反响不错，逐渐发展出独立的业务。如今，80平方米的底商空间里，设有专门的兽头制作区和直播区域，还配备了两名指导老师。
	乐乐介绍，相关业务主要分为“定制”和“制作体验”两类。定制服务价格从1000元到5000元不等，根据客户的具体需求而定。目前，工作室的接单五花八门：有孩子自己设计的原创角色兽头，有剧组定制的道具，也有写实风格的宠物猫狗造型。
	与顾客沟通后，工作室一般会先手绘草图，再用AI出图辅助沟通，“但有些客户不喜欢AI，觉得AI依赖数据库搜索，最终作品中可能存在他人设计的痕迹。”乐乐补充道，“小朋友对待自己的设计都格外认真，总想做出独一无二的样式。”
	制作体验课更像是深度手工课，也是工作室平日里比较受欢迎的项目。“来体验的大多是小学生，他们对这类创意手工很感兴趣，都希望做一个独属于自己的兽头。”乐乐说，即便要经历六到八小时的制作过程，孩子们也总能专注投入，一般一天内就能完成作品。
	乐乐的客户群年龄较小，“大部分是小学生，基本都是10后，最小的才7岁。”有个内蒙古的小女孩令她印象深刻。国庆期间，女孩特意让家长带她来北京，不为游览景点，只为定制一个专属兽头。女孩在工作室待了一整天，完成制作后直接返程。这份执著让乐乐感慨：“小朋友对这类创意手工的热爱，真的特别纯粹。”
	在乐乐看来，创意动物服装之所以受欢迎，一方面是二次元文化的广泛传播，另一方面就是它的实用性，“参加活动时不用费心做复杂妆造，也不用准备多套服装，穿戴起来很方便。”
	制作过程
	“慢”是常态“细”是标准
	目前，市面上大部分的“兽装”为手工制作，一套完整的服装，从沟通需求到最终交付，至少需要一个月，单是一对看似简单的爪子，也得花费两天以上的制作时间。在这门手艺里，“慢”是常态，“细”是标准。
	沐寒说，一位客户的委托让她印象深刻，“这是我第一次接触全身装制作，因为心里没底，就告知对方可能需要较长的时间。”接下来的一个多月，沐寒和母亲一起在这套服装里加入了多个此前未曾尝试的结构：内置海绵骨架的尾巴、上下分体的连接方式、尾巴与身体的拉链衔接等。此外，客户还要求加装内衬。
	“当时觉得挑战挺大的。”沐寒直言，忙活了一个多月，全身装终于完成并寄出。但客户反馈，自己制作身体模型时正在减肥，如今体重反弹了不少，导致服装穿着不合身了。虽然沐寒已预先在服装外层额外增补了一层海绵用于加肥，但客户试穿后仍觉得袖子偏窄，她只好接受返工，又重新调整了尺寸。
	沐寒坦言，各类部件中最难做的是爪子。爪部要做出分明指形，每个指头内部填充棉花以保证外观饱满，掌心与指腹的肉垫需先填充定型，再将独立完成的手指组装到手掌骨架，最后缝合手背与手心。
	缝合过程格外考验耐心。所有针线需在布料反面操作，完成后翻回正面；棉花要通过小开口逐点塞入塑形，翻转时十分费力。内部填充物多导致缝纫机难以使用，绝大多数步骤纯依赖手缝，手背还需加衬填充才能呈现自然弧度。因此，仅一对爪子的制作就需要两天以上。
	尽管制作过程繁琐，但对沐寒来说，每完成一件作品所收获的成就感，都是她坚持创作的动力源泉。“花了好多天认真做出来的东西，总会想多拍几张照片留念。”沐寒说，每次作品完成后，她都会仔细拍照存档，再妥善打包，寄给客人。
	考虑到制作周期长，沐寒也担心未来可能遇到客户收到实物后不满意、想要退换甚至取消订单的情况。对此，她也想了一套成熟的解决方案：“我会在尊重客户原创设计的基础上，尝试做局部修改，比如把立耳改成折耳，调整部分花纹，或是增加一些装饰性元素遮盖不足。”而这些修改后的成品，沐寒会再次上架出售，这也是这类手工创作中常见的“成品余量出售”形式。
	“客户大多是00后，其中学生占了绝大多数。”通过线上平台推荐和老客户介绍，沐寒慢慢积累了固定客源，有位客户甚至已经先后三次找她定制。沐寒还为合作过的客户以及有意向的爱好者建了个交流群，如今群里有60多人。对她这类依赖口碑传播的手艺人来说，线下深耕与线上维护同样重要，而地域选择更是关键所在。
	沐寒坦言，在北京不仅喜爱这类服装的人有很多，线下主题活动也很丰富。“除了大型活动，我偶尔也会参加十几、二十人的小型交流活动。我熟悉的两家北京活动主办方，各自的交流群都有2000多人，这背后是一群热爱创意制作的年轻人。”
	“兽装”制作吸引着越来越多的人参与其中，有人甚至专门来向沐寒学艺。沐寒告诉北京青年报记者，目前已有一位学员常住在她的工作室学习，还有两位爱好者明确表达了拜师的意愿。
	教学不只是单纯的无偿付出，更是手艺价值获得认可的证明。沐寒觉得，这种良性的互动让同行间的氛围变得美好：“认识的同行都很友善，大家会互相分享材料，有人还会将自制的新手教学视频免费分享出来。毕竟我们刚开始的时候，也是看着别人的分享摸索过来的。”
	(文中人物均为化名)
	本版文/本报记者王婧懿
	来源：北京青年报【编辑:于晓】
</body></doc>