<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>833</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/11-28/10522796.shtml</url><title>从“细胞工厂”到千亿产业集群 解码生物制造里的“新质生产力”</title><datetime>2025-11-28 11:04:00</datetime><body>	我国最新研发的“人工海洋碳循环系统”，可以利用电催化技术，像磁铁一样，把溶解在海水里的二氧化碳收集起来，转化成一种微生物爱“吃”的“养料”。
	这些微生物“吃饱”后，就能制造出日常生活中常见的、可用于制造吸管和饮料瓶等塑料制品的“绿色原料”——聚丁二酸丁二醇酯。目前，这套系统已经在真实海水环境下稳定运行超500小时，二氧化碳捕集效率超70%。
	生物制造实验室的“绿色魔法”
	海水中的二氧化碳“变”为“绿色原料”，是不是很神奇？其实生物制造的神奇远不止于此。让微生物酵母拥有“种植能力”生产植物成分，用细菌来合成“智能活体胶水”，替代传统的“创口贴”，更神奇的是把海洋藻类改造成类似石油、煤炭一样的能源。这些听起来充满新奇感的场景，正是我国科研人员正在努力实现的方向。
	每一项技术的背后，都是实打实的高精尖科研，研发过程本身就困难重重。而更具挑战的是，要让这些实验室里的“样品”真正走进生活、成为“产品”，难度更是呈几何级增长。
	记者探访：“一栋楼”里的创新密码
	如今，国家正前瞻性布局未来产业，各地也在积极探索加速这一进程的路径，深圳给出的答案是“楼上创新、楼下创业”。这种模式究竟如何打破壁垒？
	基础研究的“灵感”与产业应用的“需求”仅一步之遥，实验室刚制出的菌株，当天就能送到楼下中试验证，企业遇到难题，也能立刻“上楼”找科学家合作。
	中国科学院深圳先进院合成所副研究员高翔：显而易见，没有这堵墙了，大家经常会讨论，你做了什么，我做了什么，这个是比较好的一种方式。
	过去，生物制造的困境远超科学本身，科学家们既要专注研发，又要算经济账。如今，“上下楼、门对门”的创新模式，不仅推动研发突破，更打通了成果转化的关键路径，使研发与产业紧密联动，打破“科研孤岛”。科学家负责攻关技术，企业家负责推广应用，打出了“1+1＞2”的效果。
	而对于未来产业的布局和发展，当地不只是聚焦某个阶段，而是全流程“陪同”。在走访中，记者看到了一份特别的“租期到期”协议，上面写着“申请毕业退租”。
	中国科学院深圳先进院合成所产业创新与转化中心副主任马铭驹：我们这边最快的一个毕业成长的企业，待了四个半月，已经融到足够的资本，现在在新的园区场地里面，它整个空间将近2000平方米。
	这样的保驾护航，为年轻的创业者们提供了信心，让他们能够心无旁骛地专注于核心技术创新。在采访过程中，不断有“毕业”的企业回来拜访，有的是交流业务，有的是寻找新技术，有的是使用设备。
	采访中记者了解到，眼下当地已经形成了一套支持企业从初创到发展壮大的完整创新创业生态。也正是凭借这样的生态支撑，记者拿到了这样的一份成绩单，共有121家成立不到10年的企业成功上市，其中A股87家、港股34家。越来越多的年轻人正在这里将个人的职业梦想与未来产业的发展紧密绑定。
	中国科学院深圳先进院合成所学生张继聪：这边能够接触到很多很前沿的合成生物学的一些研究，未来既可以往研究方向发展，也可以往应用推广方向发展，为社会贡献一定的价值。
	种“创新树”植“科技林”
	生物制造未来可期
	从一瓶海水到一根吸管，从实验室的“细胞工厂”到产值千亿的产业集群，从样品到产品再到产业，眼下，一个全场景畅通的未来产业发展新模式正逐渐成熟。
	这是深圳坪山的国家生物产业基地，研发团队借助完备的产业链资源，将新药研制周期整体缩短20%，平均每位研发人员每年能参与10款新药项目的开发。
	这是光明科学城大科学装置，科学家利用自动化实验平台，对大批量样本进行独立精准的基因编辑调控，大幅提升合成细菌药物研发效率。
	在卫光生命科学园，园区为生物制造企业量身定制研发环境，建设超高承重厂房、24小时蒸汽系统、危化品中转仓库等产业关键配套设施，全面支撑企业从研发小试、中试放大到规模量化生产的全链条发展。
	深圳市科技创新局合成生物科创专员成少文：目前，我们已构建了完备的生物制造全产业、全流程保障体系，生物制造产业相关企业近400家。从“十四五”期间夯实基础研究、搭建核心平台，到面向“十五五”推动产业集群化、高端化发展，为未来产业注入动力。
	数据显示，“十四五”期间，我国合成生物制造投融资规模增长至近300亿/年，一些大宗产品产量居世界首位。
	中国电子信息产业发展研究院消费品所所长李博洋：整个生物制造的新兴领域是加速布局的，已经实现与发达国家的并跑，甚至有一部分是领跑，在带动传统产业提质升级方面也取得了很好的效果。
	专家表示，眼下，我国生物制造已进入关键发展期，对于这样一个未来产业，要加速推动创新成果跨越“死亡谷”向生产力转化。
	中国电子信息产业发展研究院消费品所所长李博洋：“十五五”期间要做好生物制造产业创新体系的建设，培育一批标志性的生物制造产品，加快布局生物基材料、生物新能源、生物医药以及未来食品这些关键的新兴领域。
	监制丨王琰岳群刘若欠
	制片人丨朱江杨晓波朱潇
	记者丨张丛婧何俊儒王露莹刘紫墨陈中宇宝安融媒光明融媒
	编辑丨张博张昊都芸
	(央视新闻客户端)【编辑:梁异】
</body></doc>