<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>841</id><url>http://www.chinanews.com/gn/2025/11-28/10522775.shtml</url><title>税务部门再次曝光8起涉税中介违法违规案件</title><datetime>2025-11-28 10:38:00</datetime><body>	中新网11月28日电据国家税务总局微信公众号消息，11月28日，上海、福建、江西、贵州、大连、深圳、天津、湖南等多地税务部门依法查处并曝光8起涉税中介违法违规案件。
	一、国家税务总局上海市税务局第一稽查局依法查处涉税中介上海账一财税咨询有限公司操控空壳企业实施违法策划导致其代理企业少缴税款案件。经查，2021年至2023年，上海账一财税咨询有限公司在为上海绎恺科技服务中心提供涉税服务时，获悉其开展的某项业务未获取相关发票，随即成立4户空壳的个人独资企业，虚构服务业务并向该科技公司开具发票，帮助其将1800余万元服务费进行税前扣除，从中获利共计18.90万元，导致少缴税款484.39万元。2025年9月，税务部门根据《中华人民共和国税收征收管理法实施细则》第九十三条，对上海账一财税咨询有限公司作出没收违法所得18.90万元，并处其代理企业少缴税款0.5倍罚款共计242.19万元的处理处罚决定，对其涉及虚开的相关线索已移送公安部门处理；根据涉税专业服务管理相关规定，对该公司及相关责任人采取列为涉税服务失信主体等措施。同时，税务部门依法对上海绎恺科技服务中心进行处理处罚。
	二、国家税务总局福州市税务局稽查局依法查处涉税中介福州金汇鑫财税咨询有限公司帮助其代理企业骗取出口退税案件。经查，2023年至2024年，福州金汇鑫财税咨询有限公司及其法定代表人陈龙、实际控制人赖昌锻在明知福州柯坤贸易有限公司从事骗税活动，且未提供发票、出口企业购销合同、出口货物运输单据等材料的情况下，仍为该企业提供代理记账、申报纳税等涉税服务，配合申请退税，帮助其骗取出口退税1129.14万元。2025年9月，税务部门根据《中华人民共和国税收征收管理法实施细则》第九十三条，对福州金汇鑫财税咨询有限公司作出处以其代理企业骗取出口退税款0.5倍罚款共计564.57万元的处罚决定；根据涉税专业服务管理相关规定，对其采取列为涉税服务失信主体等措施。同时，税务部门依法对福州柯坤贸易有限公司进行处理处罚。目前，该案已移送检察机关审查起诉。
	三、国家税务总局赣州市税务局稽查局依法查处涉税中介江西旺桐科技有限公司帮助灵活用工人员违规转换收入性质造成其少缴税款案件。经查，2021年至2023年，江西旺桐科技有限公司通过违规办理临时税务登记、代开发票、申报纳税等操作，帮助网络灵活用工平台就业人员在平台所在地登记为个体工商户，将个人劳务报酬所得，违规转换为个体工商户经营所得，造成23名灵活就业人员少缴个人所得税共计220.80万元。2025年9月，税务部门根据《中华人民共和国税收征收管理法实施细则》第九十八条，对江西旺桐科技有限公司作出处以纳税人少缴税款0.5倍罚款共计110.40万元的处罚决定；根据涉税专业服务管理相关规定，对其采取列为涉税服务失信主体等措施。同时，案件涉及的少缴税款人员已由相关地区税务部门另案查处。
	四、国家税务总局安顺市税务局稽查局依法查处涉税中介贵州理得清财务有限公司介绍虚开发票造成其代理企业少缴税款案件。经查，2020年，贵州理得清财务有限公司为安顺润亨化工贸易有限公司提供涉税业务代理服务期间，了解到该公司存在大量“富余票”，让其在无真实业务交易的情况下，向理得清公司实际控制的下游受票企业贵州华泰宁安工程建筑设计有限责任公司开具增值税专用发票91份，涉及金额合计937.40万元，贵州华泰宁安工程建筑设计有限责任公司利用虚开的增值税专用发票违规抵扣进项税额并骗取留抵退税，少缴增值税等税费110.04万元。2025年7月，税务部门根据《中华人民共和国税收征收管理法实施细则》第九十八条，对贵州理得清财务有限公司作出处以下游受票企业少缴税款0.5倍罚款共计55.02万元的处罚决定；根据涉税专业服务管理相关规定，对该公司及其主要责任人采取列为涉税服务失信主体等措施。同时，对下游受票企业依法依规进行了处理。目前，公安部门正对安顺润亨化工贸易有限公司进一步侦办。
	五、国家税务总局大连市税务局第一稽查局依法查处涉税中介大连市澎源财税管理咨询有限公司介绍虚开发票造成其代理企业少缴税款案件。经查，2020年至2024年，大连市澎源财税管理咨询有限公司实际控制人魏敏在为4户企业提供涉税服务过程中，向企业介绍虚开增值税专用发票226份，涉及金额合计2736.04万元，增值税普通发票4份，涉及金额合计100.63万元，造成上述4户企业少缴税款共计349.53万元。2025年8月，税务部门根据《中华人民共和国税收征收管理法实施细则》第九十八条，对大连市澎源财税管理咨询有限公司作出处以其代理企业少缴税款0.5倍罚款共计174.76万元的处罚决定，并移送公安机关进一步侦办；根据涉税专业服务管理相关规定，对其采取列为涉税服务失信主体等措施。同时，税务部门对下游受票企业依法依规进行了处理。目前，涉案的虚开团伙已由检察院向法院提起公诉。
	六、国家税务总局深圳市税务局稽查局依法查处涉税中介深圳市财智恒通企业管理咨询有限公司非法提供银行账户和发票导致其代理企业少缴税款案件。经查，2019年至2021年，深圳市财智恒通企业管理咨询有限公司在为深圳市鼎信私募股权基金管理有限公司提供涉税服务时，主动提出可通过虚列成本等方式来降低税负的违规税务策划方案，以非法提供银行账户等方式，帮助其获得其他企业虚开的增值税专用发票52份，涉及金额合计4792.11万元，导致少缴税款合计1186.90万元，并从中获利共计84.08万元。2025年6月，税务部门根据《中华人民共和国税收征收管理法实施细则》第九十三条，对深圳市财智恒通企业管理咨询有限公司作出没收违法所得84.08万元，并处其代理企业少缴税款0.5倍罚款共计593.45万元的处理处罚决定；根据涉税专业服务管理相关规定，对其采取列为涉税服务失信主体等措施。同时，税务部门依法对深圳市鼎信私募股权基金管理有限公司进行处理处罚。目前，公安机关已对该涉税中介机构实际控制人褚斌，以及虚开发票企业实际控制人颜军采取强制措施，近期将移交检察机关审查起诉。
	七、天津税务部门联合公安机关依法查处涉税中介天津畅泽财务管理有限公司及其实际控制人张凤梅虚开增值税发票案件。经查，2016年至2024年，天津畅泽财务管理有限公司实际控制人张凤梅操控49户空壳企业，对外虚开增值税普通发票2643份，涉及金额合计1.6亿元，增值税专用发票2331份，涉及金额合计1.3亿元。2025年8月，税务部门根据涉税专业服务管理相关规定，对天津畅泽财务管理有限公司及其实际控制人张凤梅采取列为重点监管对象等措施。同时，税务部门对下游受票企业依法依规进行了处理。目前，该案已由公安部门移送检察机关审查起诉。
	八、湖南省娄底市税务部门联合公安机关依法查处涉税中介及其实际控制人勾结税务人员虚开增值税发票案件。经查，2021年至2023年，涟源市娄涟财务管理有限公司实际控制人谢久华等七人勾结涟源市税务局工作人员唐向成，利用他人身份信息在涟源市注册成立29家空壳公司，向武汉睿奇生物工程有限公司虚开增值税普通发票504份，涉及金额合计2.6亿元。2025年9月，人民检察院依法对谢久华等7名涉案人员，作出没收违法所得954.82万元的决定，并依法对唐向成等人向人民法院提起刑事诉讼。税务部门根据涉税专业服务管理相关规定，对涟源市娄涟财务管理有限公司及其实际控制人谢久华采取列为涉税服务失信主体等措施。同时，税务部门已依法对武汉睿奇生物工程有限公司立案检查。【编辑:于晓】
</body></doc>