<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>859</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/11-28/10522753.shtml</url><title>能识别“假离婚实逃债”上海数字法院用新招破司法难题</title><datetime>2025-11-28 10:04:00</datetime><body>	一线见闻丨能识别“假离婚实逃债”上海数字法院用新招破司法难题
	“十四五”以来，上海全市法院大力推进数字法院建设，开创了审判工作现代化建设新局面。“十五五”规划建议提出深入推进数字中国建设，推进政法工作数字化平台建设，强化跨部门执法司法协同和监督。
	上海数字法院持续推动数据深度融入审判实践，有效破解了诸如虚假诉讼难以精准识别等一系列传统手段难以应对的司法难题。
	在上海市浦东新区人民法院陆家嘴人民法庭，此前审理了一起看似寻常的离婚案，原告妻子以“感情破裂”为由起诉离婚。法庭上，夫妻双方没有激烈的争执，甚至平静地共同表示“同意离婚”。但这份平静背后，藏着不简单的隐情。
	上海市浦东新区人民法院陆家嘴人民法庭庭长韩伶：他们到法院来起诉离婚的时候，其实他们对于调解离婚、夫妻共同财产的处理，都已经达成了合议。对五套房子都是做了一个三七开，70%归女方，30%归男方。
	法官告诉记者，该案中男方在婚姻中存在过错，通常情况下如此分配财产也属合理。但审理过程中，一条来自“上海数字法院”的预警信息引起了主审法官的注意。
	上海市浦东新区人民法院陆家嘴人民法庭庭长韩伶：根据预警提示，在案的男方可能涉及的借贷类、借款类、买卖合同类有比较多的诉讼量。我们经过核查，发觉男方在审理中的案件或者已经生效的案件，甚至进入执行的案件，多达几十条将近一百条。
	根据法律规定，夫妻离婚时，对共同财产怎么分配可以自由约定，但不能损害其他人的利益。本案中，一旦财产转移至女方名下，可能导致男方名下无可供执行财产，致使债务无法清偿。
	上海市浦东新区人民法院陆家嘴人民法庭庭长韩伶：离婚案子我们最终是调解，但是我们仅仅处理了婚姻、子女抚养，并没有处理夫妻共同财产，是留待后面，看当事人包括债权人的意见再另案处理。
	假离婚逃债？
	数字法院精准预警虚假诉讼
	离婚纠纷与债权债务纠纷，往往由不同法官、不同法庭，甚至不同法院处理，审理离婚案的主审法官，很难第一时间掌握当事人是否还涉及债务纠纷。然而，“十四五”规划实施以来，数字法院依托大数据技术，通过信息筛选、比对，能自动预警可疑线索，让曾经的甄别难题迎刃而解。那么数字法院又是如何进行甄别预警的呢？
	上海市第二中级人民法院未成年人与家事案件综合审判庭副庭长熊燕：这里是我们上海数字法院的应用场景。这里有一条触发的有效信息，提示法官你正在审理的案件，可能是存在离婚处分财产影响案件债务履行的情况。我们的法官在后续的庭审当中，就会预防性地去询问双方是否有债务，防止他们在离婚当中，影响了案外人的利益。
	熊燕法官结合审理经验，总结出“假离婚实逃债”案件的三个普遍特征：
	1.离婚当事人涉及其他经济纠纷；
	2.男女双方自行达成调解；
	3.约定由一方明显多分财产，并将业务规则“翻译”成机器看得懂的技术语言。
	上海市第二中级人民法院未成年人与家事案件综合审判庭副庭长熊燕：当初设计这个应用场景，实际上是希望通过人工智能的手段，去帮法官进行这些数据的对比和碰撞，让大数据帮助我们实现最初的预警。
	从“个案纠错”到“系统防错”，从“事后监督”到“事前预警”，从“技术变革”到“理念变革”，经过“十四五”时期的不断探索，上海法院已研发应用场景1800余个，嵌入办案系统800余个，累计推送提示信息150万余条，覆盖全市92%的法官。
	上海市高级人民法院信息管理处处长陆诚：法官需要什么就去建什么，而不是说技术部门建什么，法官就用什么。我觉得这应该是整个行业的一种趋势。
	数据识别高发纠纷
	巡回审判疏通“痛点”
	上海数字法院通过深挖司法大数据价值，积极推动与相关部门、机构之间的数据协同与共享。徐汇法院通过碰撞12345市民服务热线、110报警平台与诉讼案件等多源数据，识别出多发的纠纷类型，精准定位民生痛点，并以此为基础开展社区巡回审判，有效服务基层社会治理。
	上海徐家汇街道，商铺林立，市井繁华，处处洋溢着浓郁的烟火气息。但是繁华背后，也有不少民生困扰。大数据显示，有关油烟、噪声扰民等问题的12345投诉曾一度高居全市首位。为从源头化解矛盾纠纷，徐汇法院选取了街道内一起典型的相邻关系纠纷，开展了一场贴近民心的巡回审判。
	这起案件中，原告与被告是上下楼邻居，原告认为，被告在其卧室外墙违规搭建衣架晾晒衣物，不仅遮挡阳光，也存在安全隐患，诉请其拆除晾衣架。
	上海市徐汇区人民法院民事审判庭审判员姚铭潮：前期通过司法大数据还有城运大数据的分析，徐汇区涉及相邻关系排除妨害的问题，反映多、投诉多，我们判断下来这种案件可能存在一个潜在的诉讼增量的可能。我们当时就选取了这样的一个案子到社区去开展庭审。
	庭审过程中，法官耐心引导原、被告围绕争议焦点举证、质证、辩论，最终双方达成调解，被告主动拆除了晾衣架。
	上海市徐汇区人民法院民事审判庭审判员姚铭潮：让基层调处这类矛盾纠纷的人员，他们对于相关的法律知识有了进一步明确的掌握，人民群众也通过这起案件，后续对于处理此类矛盾也起到了一定的指导作用。本案审结以后，已经累计化解了平行纠纷近21件。
	在杨浦区，一场因电动车充电引发的诉讼，则为全体居民敲响了安全警钟。
	孙女士一家住在3楼，事发前一天，5楼的住户刘某将电动车锂电池拿回住处充电，引发火灾。在消防救援过程中，消防用水流到楼下，导致孙女士一家的房屋遭到消防水浸泡，于是将5楼的租客刘某、业主、二房东及小区物业公司均告上了法庭。
	上海市杨浦区人民法院民事审判庭审判员刘星：近年来因电动车使用引发的各项安全事件频发，这个案子非常具有教育意义。在这起事故当中，直接原因就是刘某将电池带回家充电而导致的火灾，因此我们最后判决是由刘某来赔偿三楼住户的相关损失。
	案件审理结束后，小区在法官指导下制定了《社区电动车管理规范公约》，从充电规范要求、充电桩维护，到违规处理办法，每一条都贴合社区实际。
	上海市高级人民法院立案庭庭长乔蓓华：目前我们已在200多个街镇设置了340个巡回审判点。截至今年10月，全市法院一共开展了社区巡回审判1020件，化解了平行纠纷4880多件，同时还开展了800多场的法治宣传，真正实现了审理一案、化解一批、治理一片的效果。
	(央视新闻客户端)【编辑:梁异】
</body></doc>