<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>864</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/11-28/10522720.shtml</url><title>上海：青年夜校点亮青春经济</title><datetime>2025-11-28 09:41:00</datetime><body>	推动“夜校流量”转化为“青春留量”
	上海：青年夜校点亮青春经济
	如果说近年来哪里是年轻人告别“班味儿”、寻找精神寄托的地方，那青年夜校一定是其中之一。作为青年连接兴趣、技能与生活的桥梁，今年，上海共青团推动青年夜校与青春经济融合发展，促进不同业态间引流赋能，激发文化消费活力。
	近日，在2025上海青年夜校年度大展现场，上海发布《青年夜校助力青春经济发展十条举措》，让青年夜校成为激发消费潜能、助力城市发展的重要引擎。
	活动现场颁发的2025年度“我最喜爱的十大夜校课程”涵盖香氛经济、宠物经济、体验经济等多种业态，极大程度反映了当下年轻人的新兴消费喜好。“宠物营养与蛋糕制作”课程主理人、Holybelly宠物鲜食厨房创始人程杰宇告诉记者，这门看似萌趣十足的课程背后，蕴含着扎实的专业知识、严谨的研发投入和对青年养宠需求的深度研究。
	“如果按市场标准定价，要学这门课至少要花费数万元。”程杰宇介绍。作为深耕宠物营养领域多年的从业者，他和团队在过去一年里系统学习了国内外10余门专业课程，“我们想让更多人科学养宠，为宠物提供有营养的食物、有温度的照顾”。于是，在团组织牵线下，程杰宇在青年夜校开设了这门课程，12节课学费500元，每节课90分钟，前半节课讲解宠物生理健康、营养搭配等理论知识，后半节课教大家制作一些低脂高纤的小点心、小零食等。一个小小的宠物蛋糕的背后，是一座城市对生命关怀的温度，是一代年轻人向往美好生活的态度。
	课程上线当天，20个名额迅速报满。报名学员有的是流浪动物救助站工作者，还有专业烘焙师为了自家爱宠专程前来学习宠物甜点制作方式。程杰宇告诉记者，在第一节“宠物肥胖管理”主题课程后，就有两名学员主动提出，要为自己的宠物定制个性化减重方案。当看到团队免费为其定制的专业食谱后，他们感受到了这支团队的专业和温度，如今，这两名学员已是店里的忠实客户。
	阳慧旗袍工作室位于上海浦东新区川沙古镇，主理人阳慧先后师从多位中式服装非遗传承人，同时也是上海浦东新区川沙青年夜校课程《新中式服装制作》的讲师。2023年国庆节，阳慧还只是川沙古镇生活集会的非遗制作摊位主，在创业初期面临经营压力，她通过“老街青年联盟”获得场地租金减免与宣传扶持，一周后就在古镇开设了自己的店面。
	夜校12节课程结束后，学员可以亲手制作一件中式马甲。阳慧说，马甲对体型限制小，因此对剪裁要求低，与旗袍相比更易上手。其次，小小一件马甲虽然工艺简单，但中间涉及盘扣等工艺，且蕴含不少中式美学。
	夜校课程期期满员的背后，是其对年轻人个体发展与情感需求的满足。黄浦区青年夜校主理人朱振发现，越来越多的青年在尝试将自媒体作为职业新选择，于是打造了“AI赋能——从0到1打造IP”课程。课程邀请拥有成熟自媒体账号运营经验的老师现场授课，带领学员学习内容策划、AI工具辅助视频剪辑和文案生成、数据分析等。
	“第一节课结束后，我们就让学员立刻动手申请账号并发布第一条内容。过程中遇到任何问题，老师都会一对一指导优化。”朱振说，这种边学边做、即时反馈的模式，极大提升了学员的学习效率和成就感。目前，该课程已在黄浦区连续开设3期，每期20人名额供不应求。近期，课程在临港新片区试点扩班，报名人数突破50人。“只要青年有需求，我们就继续开下去。”朱振表示，未来还将根据学员反馈更新优化课程内容。
	“现在无人机应用越来越广泛，我们80%的学员会在培训后选择考证，约30%的学员会进入相关行业。”同样入选本次“我最喜爱的十大夜校课程”的“飞跃地平线无人机”主理人介绍，“现在，上海正针对未经实名登记实施飞行活动、非法破解无人机安全控制信息系统等‘黑飞’违法行为持续开展专项整治。对于我们无人机培训而言，‘安全与法规’是我们第一节课的核心内容，甚至会贯穿整个培训周期，确保从入门就树立‘合法飞行’意识。我们希望更多人能通过规范培训，安全、合法地享受无人机技术的价值。”
	在“半马苏河”青春经济潮聚场活动中，“马利色彩青春彩绘体验活动”人气极高，这也是由去年“我最喜爱的十大夜校课程”提名课程转化而来的。“今年，这门课走进商圈、保租房等多类青年集聚空间，实现季度开课、场场爆满。”团上海市普陀区委相关负责人介绍，“现在，已经有学员将脸彩技艺用于客户服务升级，更有学员在大型活动中开设‘脸彩小铺’实现技能变现。明年我们将推出马利‘脸彩师’系统课程，助力青年把审美转化为就业创业的硬实力，推动‘夜校流量’转化为实实在在的‘青春留量’。”
	此次上海发布的《青年夜校助力青春经济发展十条举措》，围绕引领青春消费新风尚、打造青春经济新场域、激发青春经济新动能、培育青春经济新业态、服务青年职业新发展5个方面，整合政策资源包，提出“开设500个青年夜校教学点位、以‘夜校经济’有力促进青春经济发展”“每年为不少于100节青春小店夜校点单课程给予补贴”“每年提供不少于500场次的免费场地用于开设青春经济夜校”等实打实的服务举措。这是上海共青团系统梳理青春经济主理人实际需要，充分总结青年夜校开办成效经验，紧扣青年夜校建设发展趋势，立足服务青年群体成长发展，形成的可落地的务实举措。
	与此同时，包括“我最喜爱的十大夜校课程”在内的近50门青年夜校课程也在现场同台展演。各区青年中心·青年夜校负责人观摩点单，点单课程将于近期启动配送。据统计，自去年首次开展青年夜校课程点单后，全市已累计配送课程约500节，有力促进了课程资源的优化配置和跨区流动，让优质公益夜校课程普惠更多青年。
	刘秦春中青报·中青网记者王一迪来源：中国青年报【编辑:惠小东】
</body></doc>