<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>885</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/11-28/10522660.shtml</url><title>把孩子从社交媒体中“抢”回来</title><datetime>2025-11-28 06:42:00</datetime><body>	随着全球普遍出现青少年社交媒体过度使用现象，越来越多国家开始采取措施加强监管——
	把孩子从社交媒体中“抢”回来
	社交媒体是基于互联网技术构建的互动平台。对青少年来说，社交媒体更是其获取信息、交流互动、休闲娱乐和自我表达的重要场所。然而，全球普遍出现的青少年社交媒体过度使用现象，已经对青少年身心健康乃至社会安定发展造成影响。近年来，越来越多国家和地区正采取多个层面的干预和预防措施，从而帮助青少年更安全合理地使用社交媒体。
	青少年沉迷社媒
	马来西亚政府日前宣布，计划对该国社交媒体用户设置年龄限制，从明年起禁止16岁以下青少年使用社交媒体。
	马来西亚媒体9月援引民意调查机构益普索集团一项调查结果报道，在马来西亚，超7成受访对象支持对儿童使用社交媒体设限，超5成受访对象支持禁止儿童在学校使用智能手机。
	马来西亚通讯部长表示，该国此举参考了澳大利亚的相关做法。去年11月，澳大利亚议会通过法案，禁止16岁以下未成年人使用多数社交媒体平台。社交媒体企业如未能采取合理措施阻止这一人群使用其平台，最高将被罚款5000万澳元。该法律定于今年12月生效。据报道，元宇宙平台公司(Meta)将于12月4日起禁止澳大利亚16岁以下用户使用照片墙(Instagram)和脸书(Facebook)。
	联合国教科文组织发布的《数字平台治理准则》显示，2023年全球社交媒体平台使用人数约为总人口的60%。许多国家调查发现，伴随着智能手机的普及和信息技术的进步，青少年使用社交媒体的人数越来越多、频率越来越高。
	欧盟委员会联合研究中心发布《欧盟青少年社交媒体使用和心理健康》报告显示，96%的15岁青少年在工作日使用社交媒体，每天被动使用(如浏览网页)和主动使用(如在线互动)社交媒体超过3小时的青少年比例分别为37%和26%。
	2023年9月，日本国家青少年教育研究所对日本、韩国、美国等国家1.5万名高中生调查后发现，这几个国家的高中生使用社交媒体的比例高达90%以上。
	美国皮尤研究中心2023年发布的《青少年、社交媒体和技术2023》报告显示，高达95%的13岁~17岁青少年使用社交媒体。尽管美国规定13岁是社交媒体平台使用的最低年龄，但仍有近40%的8岁~12岁青少年儿童使用社交媒体。
	带来多重隐患
	世卫组织2024年发布的《关注欧洲、中亚和加拿大青少年社交媒体使用和游戏情况》报告中，将社交媒体使用问题定义为一种具有成瘾症状的行为模式。这些症状包括无法控制社交媒体的使用、不使用时产生戒断反应、热衷于社交媒体而忽视其他活动以及因过度使用而导致日常生活中出现负面影响。
	青春期和儿童期是大脑发育的关键阶段，社交媒体过度使用可能引发青少年心理危机。施普林格·自然旗下专业学术期刊《自然—人类行为》最近发表一篇心理学论文称，一项对逾3000名英国青少年的研究发现，有精神健康症状的青少年比没有精神健康症状的青少年使用社交媒体的时间更长。欧盟委员会联合研究中心今年发布的《欧盟青少年社交媒体使用和心理健康》报告显示，每天使用社交媒体超过3小时的青少年出现抑郁和焦虑情绪的概率更高。
	对青少年使用者来说，社交媒体过度使用还会大大增加其遭受网络欺凌、欺诈和诱骗的风险。
	联合国教科文组织2024年发布的《全球教育监测报告》中的性别报告指出，数字技术和算法驱动的软件(尤其是社交媒体)给女童带来了极高风险，包括隐私侵犯、网络欺凌和学习干扰等。德国一项调查显示，55%的家长表示孩子使用社交媒体过程中遭受过欺凌、暴力、色情和网络诱骗的伤害。
	此外，多项研究表明，沉迷社交媒体可能和青少年暴力存在联系。英国一项针对1万多名13至17岁青少年进行的调查显示，承认在过去一年中实施过暴力行为的青少年中近64%的人表示，社交媒体在他们的行为中发挥了作用。瑞典警方近期更是发出警告，有犯罪团伙利用社交媒体作为“数字犯罪市场”，公开招募青少年在瑞典和北欧其他地区实施犯罪，有的被招募者年仅11岁。
	多国加强管控
	为了应对青少年过度使用社交媒体的问题，世卫组织呼吁政策制定者、教育工作者和医疗服务提供者优先考虑青少年的“数字健康”，并提出多个具体行动方案，如对促进健康的学校环境进行投资，加强心理健康服务，促进家、校和社区等开放对话，为教育工作者和医疗服务提供者提供专业培训，加强平台问责等。
	和澳大利亚、马来西亚等国政府的选择相似，大多数欧盟国家也把严卡年龄门槛作为保护青少年免受社交媒体不良影响的重要手段。
	目前，欧盟国家主流社交媒体的使用年龄限制为13岁，且根据欧盟《通用数据保护条例》，关于所谓“数字成年年龄”(即数据处理需要父母同意的年龄)的决定由各成员国自行负责。但是，随着丹麦准备担任欧盟理事会轮值主席国，欧盟层面的做法可能会发生变化。
	丹麦数字化部长近期表示，丹麦倡导在欧盟范围内将“数字成年年龄”设定为15岁，并采取强制性年龄验证措施。法国总统马克龙今年6月也表示，将推动欧盟禁止15岁以下人群访问社交媒体，如果欧盟不采取行动，法国将考虑自行立法。
	在技术层面，随着越来越多国家对青少年使用社交媒体推出限制措施，社交媒体公司也在做出相应调整。例如，元宇宙平台公司(Meta)此前宣布，13至18岁用户在照片墙上可访问的内容将被限制在美国电影分级标准PG-13级别(即13岁以上适宜)，以减少他们接触暴力或成人内容的机会。
	此外，针对一些青少年谎报年龄、绕过审查限制的情况，德国一些公司正研究人工智能评估系统，通过测评用户的个人资料信息、发帖内容以及与其他用户的互动等，判定用户年龄。若用户被评估为青少年，将在社交平台上将其自动转为“青少年账户”，并做出相应的内容和社交行为限制。
	梁凡《工人日报》(2025年11月28日08版)【编辑:胡寒笑】
</body></doc>