<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>887</id><url>http://www.chinanews.com/cj/2025/11-28/10522658.shtml</url><title>生鲜配送“货重价低”，配送员权益谁来托底？</title><datetime>2025-11-28 06:37:00</datetime><body>	车头挂满货、配送慢半拍，小马拉大车、安全存隐患——
	生鲜配送“货重价低”，配送员权益谁来托底？
	“重不压轻、水放脚下、易碎物品的袋口要系紧，大体积包装的放进配送箱里，挂在外面容易撞到腿，其他小件挂把手上。”11月25日15时，跑完午间高峰期的北京生鲜配送员小武一边吃着盖饭，一边向记者介绍货物摆放的“小诀窍”。
	近年来，选购方便、品类齐全、即时配送的线上生鲜超市，日益成为消费者进行日常采购的重要渠道。近日，记者在北京采访多位生鲜配送员了解到，与一般的外卖餐食相比，生鲜类订单的货物往往体量更大，有的订单甚至重达30公斤，逢年过节更是“货物挂满车头”。然而，货物量增加却伴随着单量减少、危险性增加等风险，生鲜配送员的道路安全、劳动报酬等如何保障？
	有的订单重达数十公斤
	一辆电动自行车，一个长60厘米、宽45厘米、高50厘米的超大配送箱，一台架在车头中间的手机——这便是生鲜配送员刘阳的全套行头。
	在刘阳一年多的配送经历中，一般单个订单重量为两三公斤，一旦订单里含有米、面、油、水等货物，配送重量会明显上升，有时一趟能达到十几公斤甚至数十公斤。“最重的一次送了55公斤，其中一个订单是4桶桶装水、两箱12瓶的瓶装水以及一些水果蔬菜等。”为了完成这一趟配送，他将桶装水放在脚踏区，瓶装水放进配送箱，果蔬和其他订单挂在车头两边的把手上，3公里的路程骑得尤为小心。
	“一趟可以接7单左右。我今天半天送了47单，在这个区域的排名是第5，最高的已经送了54单。”10月24日，生鲜配送员陈师傅向记者展示他的当日配送成绩。记录显示，他当天送过一单29公斤的货物，主要重量来自2箱矿泉水。
	陈师傅告诉记者，他的日常配送重量为一趟7、8公斤，逢年过节时配送任务较重：“有买礼盒的，虽然不重，但是盒子很大，不好放也不好拿。”
	对此，小武也深有同感。“夏天送西瓜冷饮，逢年过节采购米面粮油，这些都是比较重的商品。”小武告诉记者，在他此前工作的站点，一位配送员接到的订单包含数十个节日礼盒，最后由站点和顾客沟通选择货拉拉配送才得以解决。
	小马拉大车，吃力又危险
	大体量、超规格的生鲜订单配送，给配送员的道路安全、体力消耗等造成不利影响。“主要是配送效率会受到影响。”小武坦言，配送重量或体积带来的困难集中在“最后100米”，大重量、大体积的生鲜货物有时需要多次上下楼搬运，遇到电动车无法顺利进入或没有电梯的小区，搬运过程更是困难。
	在那次超大重量的配送经历中，刘阳分了3趟才将货物全部送上楼，“体力消耗很大”。此外，由于车头处和把手处挂了货物、脚踏区有重物，刘阳必须时刻注意放缓车速，尤其在经过路口、减速带或转弯的时候，既要控制车身平衡，又要防止货物磕碰、物品掉落。
	“在车辆操控方面，由于载重过大、体积超限，车辆的平衡性很难把握，特别是在转弯、刹车时，容易发生倾倒。”南京工业大学交通运输工程学院教授王卫杰分析认为，在载货多的情况下，配送车辆宽度增加，在机动车道与非机动车道之间穿插行驶时，容易与其他车辆或行人发生剐蹭，进一步放大事故风险。在速度较快的情况下，车辆更容易失控。
	部分生鲜配送员对记者提及，由于收入与送单量挂钩，单趟配送时间被动拉长、配送效率降低，均对收入有影响。陈师傅介绍说：“我在接单的时候可以看到货物重量，但是无论轻重，7元左右的配送单价是相对固定的。有时一单的体量大，一趟只能送一单。月均跑单数量越多，单价才会梯度上升。”
	来自不同平台的生鲜配送员在受访时表示，平台对订单重量的限制并不统一：有的平台设置了单个订单重量30公斤的上限，有的平台对水等物品设置购买数量上限，有的对顾客收取超重费。但对配送员而言，无论轻重货物，统一单价的情况更为常见，且配送员实际拿到的超重费较低，遇到订单超时、投诉等情况还将面临降低单量或单价的处罚。
	对超规格配送给予适当补贴
	“风吹日晒很常见，腰疼腿疼胳膊疼是难免的”“送外卖费腿，送生鲜就要习惯重量”“有同事送了两个月习惯不了重量，腰椎间盘突出了”……多位受访的生鲜配送员向记者表示，生鲜配送首先需要适应的就是“沉”。在小武看来：“一些重量比较大的订单，平台可以适当增加一些配送费，还可以设置订单的重量上限。”
	“目前针对生鲜配送电动二轮车的载重、装载体积没有明确的道路交通安全管理条例或行业标准。”王卫杰介绍道，针对配送行业二轮/三轮车的装载标准相对缺乏；现行管理规定主要集中在头盔佩戴、交通信号遵守等方面，而非载重与体积。
	“生鲜配送员群体面临的道路安全、体力消耗、劳动报酬等情况，本质反映了新就业形态劳动者因计件薪酬支付方式和系统考核要求导致的系统性困境。”中国劳动关系学院法学院学术委员会主任沈建峰分析认为，生鲜配送员的薪酬按照送货件数计算，但单价设置低，导致他们不得不通过提高单量来补偿低单价。
	在沈建峰看来，平台的派单机制和计价规则扮演了关键角色，按件计费而非合理区分重量或体积，使得配送员在低单价下必须多带几单货物，以维持收入水平。长期配送大体量、超规格的货物，可能对配送员的身体机能造成不可逆的伤害。
	王卫杰建议，在平台自我规范方面，应优先考虑安全，并优化派单机制，合理控制配送单量和时效，避免变相鼓励超载；行业协会也要牵头制定配送行为规范，推动形成行业共识。此外，交通管理部门、行业协会、平台、配送员、车辆制造商等相关方，要共同参与制定装载与配送标准。
	对外经济贸易大学国家对外开放研究院研究员李长安提醒，平台对超规格配送要有基本的风险评判机制，生鲜配送员也要有风险意识，不能为了追求收入而冒险长期超规格配送，应遵守道路交通安全规定行驶。
	本报记者刘小燕武文欣《工人日报》(2025年11月28日05版)【编辑:于晓】
</body></doc>