<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>89</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/11-23/10520248.shtml</url><title>从“制瓷”到“升空”，“千年瓷都”有了百亿新产业</title><datetime>2025-11-23 09:32:00</datetime><body>	提起景德镇
	大多数人或许会最先想到
	“千年瓷都”的世界名片
	想起方文山笔下
	“天青色等烟雨”的经典传唱
	如今
	随着国内通用航空和低空经济快速发展
	这座文艺又富有烟火气的小城
	正逐渐铺陈出“硬核”的工业肌理
	11月22日
	2025中国(江西)航空产业大会
	在景德镇盛大开幕
	航空领域专家学者、行业精英
	齐聚“中国直升机之城”
	共谋航空产业高质量发展
	从“千年瓷都”到“航空之城”
	作为全国首批
	“国家通用航空产业综合示范区”
	的景德镇是如何实现产业跃迁
	在航空产业赛道写就新的传奇？
	链式布局乘“风”而起
	景德镇的航空产业肇始于20世纪60年代末。
	1969年10月，以直升机制造为主的国营昌河机械厂在景德镇成立，为当地航空产业发展奠定了坚实基础。
	从直升机产业开始，经过超半个世纪的发展。
	如今，这里是江西省重要的航空产业基地，并陆续荣获国家新型工业化直升机军民结合产业示范基地、全国首批通航产业综合示范区等多个荣誉称号。
	景德镇昌江河吕蒙段东西两岸，由景德镇高新区建设、总规划用地12平方公里的景德镇航空小镇犹如一颗璀璨明珠。
	走进这里，便能触摸到航空产业发展的轮廓脉络。
	“这就是我们公司为国产大飞机C919生产的零部件。”在江西省信航航空科技有限公司(以下简称“信航科技”)生产车间内，该公司信息化中心主任陈珍珍介绍着刚下线的结构件。
	她的身后，是一条可实现连续48小时无人值守“黑灯工厂”模式的数字化生产线。
	“为满足国产大飞机C919批产量产的需求，公司在去年投资1.18亿元，计划建成6条国内一流的航空关键零部件智能柔性生产线。目前已完成3条产线建设并投入使用，生产效率提升了125%。”陈珍珍说。
	在景德镇航空小镇内，和信航科技一样的企业不在少数。
	目前，这里已集聚航空类企业60余家、新型研发机构4家，形成了涵盖直升机及无人机研发、制造、通航等完备的航空上下游产业链。
	此外，景德镇还在江西率先探索实施航空产业链党建，构建了“1+1+4+N”航空产业链党建组织体系，将航空“研发、总装、配套、运维”四个产业端口串联协同，建立了21个创新平台、成立联合攻关小组62个，攻克技术瓶颈达134项，持续推动航空产业延链、补链、强链。
	科创引领产业向“新”
	在江西天一航空装备有限公司(以下简称“天一航空”)复材加工车间内，技术人员正在对一台超大型复合材料热压罐进行调试。
	“这是我们公司和北航江西研究院景德镇分院共同合作研发建造的超大型复合材料热压罐，主要用来进行大型航空复合材料制品的批量生产。”天一航空相关负责人苏阳介绍，该热压罐成型工艺产线预计将在今年年底投入使用，在全负荷运行状态下，其年产量可达到3亿元以上。
	该产线的发展，正是景德镇推进航空产业“校地合作”的生动实践。
	作为航空产业科技成果转移转化机制改革的试点城市，景德镇以企业需求为导向，持续畅通科技成果“供给端”与“需求端”精准对接，通过共建创新联合体、新型研发机构等多种方式促进科研与市场对接，建立起与新质生产力相适应的成果转移转化平台体系。
	与此同时，景德镇还制定实施了《关于全面推进航空产业科技成果转化的若干措施》和14个相关实施细则，不仅为航空产业科技成果转化及产业化营造良好环境，更为江西产业成果转化机制改革提供了借鉴。
	同时，景德镇高新区还不断创新新质生产力金融供给，专门设立总额达144.5亿元的8支产业基金，推动航空产业人才项目加速建设，形成了产业与人才相互促进的良性循环。
	该区还持续开展人才认定，2025年以来共兑现人才生活补贴、购房补贴、创新创业配套支持达649.96万元。
	低空经济蓄势腾飞
	低空经济是航空产业发展的“新赛道”。
	近两年，景德镇高新区持续抢抓机遇，围绕提升低空装备制造能力、完善基础设施、拓展应用场景、推动企业升级、促进成果转化等方面制定了专项政策，全力培育低空经济新动能。
	走进江西神州六合直升机有限责任公司的生产车间，首先映入眼帘的是10余部高悬的飞行训练模拟器，仿真的内部设计、高清的屏幕显示及起飞降落时产生的眩晕感，让人仿佛置身于真正的飞机内。
	“我们拥有全国最大的直升机模拟器生产基地，生产的飞行训练模拟器主要用于相关飞行员的培训和应急处置训练。”江西神州六合直升机有限责任公司总经理晏小松介绍，目前，该公司生产的直升机模拟器已陆续交付至全国10余处用户地，产值规模超10亿元。
	作为全国通用航空产业综合示范区和直升机产业示范基地，景德镇低空经济正蓬勃发展。
	景德镇高新区已集聚近70家低空制造企业，还有景德镇(上海)产业协同创新中心、旋翼飞行器先进制造业创新中心、航空应急救援重点实验室、北航景德镇研究院等各类创新平台，如繁花绽放。
	“面对前所未有的机遇，我们正在勾勒高新区的低空经济产业新蓝图。”景德镇高新区科技发展局负责人陈君表示，目前，总投资超21.9亿元的景德镇高新区低空经济产业实训基地项目已通过备案，预计将在2026年年底竣工。
	“此外，我们还将发挥首批低空空域管理改革试点政策优势，启动低空经济示范区创建申报，推进‘通航+制造维保、应急救援’等多元产业发展，加速AR300等飞行器项目落地，为低空经济高质量发展注入新动能。”陈君说。
	如今
	在这片曾以窑火照亮世界的土地上
	新的航空梦想正徐徐升空
	翻开城市产业发展新的篇章
	作者：卢梦梦
	编辑：徐梦文吴蓓蓓
	责编：宋方灿
	(中新社微信公众号)
</body></doc>