<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>90</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/11-23/10520247.shtml</url><title>三门峡市工人文化宫打造公益文化服务矩阵</title><datetime>2025-11-23 09:28:00</datetime><body>	三门峡市工人文化宫打造职工群众多元化、广覆盖的公益文化服务矩阵
	“这里成了我们每天最盼着来的地方”
	阅读提示
	2024年底，三门峡市工人文化宫正式建成投用。仅仅一年时间，这座集思想引领、职工服务、创新创造、文化生活、技能提升、体育健身等为一体的综合性公益场所，实现了公共文化服务资源互通共享，成为广大职工群众的“学校”和“乐园”，成功把职工群众心中“工人文化宫”五个字重新擦亮。
	冬意渐深，寒气渐重，在河南省三门峡市中心，一座通体玻璃幕墙的建筑巍然屹立，在冬日阳光下流光溢彩。步入其中，以共享区域中庭为核心，市工运史馆、演艺区、展览区、培训区、体育健身区及休闲娱乐区六大功能板块环绕分布、依次展开。馆内人头攒动，职工们或运动、或参观、或学习，处处洋溢着活力与暖意。
	阵地升级：打造多功能“职工乐园”
	11月20日，记者走进三门峡市工人文化宫，球拍撞击声、器械运转声与欢笑声交织成一片活力乐章。
	78岁的湖滨区退休职工苏君堂抹着汗，手里球拍仍没停：“每天和老伴来打球，浑身舒畅！以前户外打五六年，得早起抢场地；现在办了工会年卡，会员价比外面便宜一半多，老伴生病时还特意给我们顺延了两个月。”
	“亮堂，舒心！这里已经成了我们每天最盼着来的地方！”苏君堂的感慨，是工人文化宫这份“空间焕新篇”上最生动的批注。
	时间拨回几年前，作为豫西地区的三四线城市，三门峡市职工文化阵地正面临资源短缺、功能单一、服务滞后等多重困境。
	新时代下，文化宫如何满足职工群众多元化多层次文化需求？面对这个“大课题”，三门峡市总工会在充分调研后认为，“要以超前眼光高标准规划、高质量建好用好工人文化宫。既要有传统的功能，又要有新时代的特色，以适应新技术、新产业、新业态、新模式下的职工群众需求。”立足“山水城市”理念，工人文化宫设置了工运史馆、乒乓球馆、电影院、健身房、职工书屋、职工餐厅等24个功能模块，实现了对职工从“有形覆盖”到“有效覆盖”的转变，切实做到工人文化宫里有工人，工人文化宫里有文化，让“工”字号焕发新活力。
	值得一提的是，为了打造更完整的职工服务生态圈，在文化宫的西侧，潮流街区应运而生，全新升级的文化宫夜市人流不断，填补了周边缺乏娱乐夜游集市的空白。
	据悉，自2024年底投入运营以来，文化宫日均接待服务职工群众3000人次以上。
	精准配送：“益”服务送到身边
	“每周二开放日，‘三门峡职工之家’小程序一放号，热门场地10分钟就抢空！”三门峡市职工服务中心主任、职工之家负责人赵春笑着“吐槽”，工作日白天场馆还稍显清静，一到下班、周末，羽毛球馆、瑜伽室就满员，连职工书屋的座位都得“早到早得”。
	这份“抢手”，源于文化宫始终攥紧的“公益性”底线：每周二设为公众开放日，所有职工群众提前预约就能免费用体育场馆；市级以上劳模、先进工作者，前台核验身份就能刷脸进馆；困难职工凭工会发放的票券，可自主选择健身、培训项目；连职工子女都有福利——学生出示学生证，能享“买30张券送20张券”的优惠，真正把服务延伸到职工全家。
	通过加强职工文化体育阵地建设，工人文化宫积极开展带有“工”字特征、体现“工”字内涵、彰显“工”字精神的服务活动，前来参加活动的职工越来越多，享受的实惠也越来越多。
	“这不仅是一次身体的放松，更是一次精神的充电，不虚此行！”11月14日，三门峡市2025年产业工人、一线职工疗养活动在工人文化宫画上尾声，2024年河南省先进工作者、湖滨区车站街道迎宾社区党支部书记和社区主任李秋兰在疗休养结束时感慨万千、赞不绝口。
	此次疗休养活动以红色文化浸润为精神内核，以中医特色调理为健康支撑，搭配轻量化文旅体验，文化宫为劳模和一线职工们代表打造了一场兼具思想深度与身心舒适度的高品质疗休养之旅。
	翻看三门峡市工人文化宫使用日程表，各种活动安排得满满当当，团体预约活动非常火爆，“办活动找工会、搞活动找工会”已在三门峡形成共识。
	智慧赋能：多维培训提升效能
	健身房里，年轻职工在专业教练指导下挥汗如雨加紧锻炼；音乐厅里，钢琴声、古筝声此起彼伏……通过全年日常开放，工人文化宫日益成为职工永不停歇的温馨港湾。
	为了让职工夜校课程“对胃口”，工人文化宫找来了行业专家、一线能手授课：想提升职场技能，有客户服务礼仪、新媒体运营课；想培养兴趣，有国画、书法、茶艺课；想关注健康，有急救知识、心理健康疏导课。自职工夜校开班至今，已开设课程30门，累计举办6期共576课时，约6000人次参训，让三门峡当地职工在家门口就能享受到“高贵不贵”的优质服务。
	“通过职工群众‘点单’、文化宫‘做菜’‘送菜’的服务模式，精准提升职工生活品质。”三门峡市总工会副主席王广峰介绍说，作为文化阵地，服务效能好不好，职工群众最有发言权，“因此，我们在开展各类职工服务活动时都会及时进行服务满意度调查，并不断改进服务质量和成效。”
	同时，三门峡市工人文化宫致力于把“学校”和“乐园”深度融合，让职工在“学中乐”“乐中学”。文化宫常态化开展技能培训和职业技能竞赛，累计举办各类培训竞赛72场，培训职工3.1万人次。
	除此之外，该市总工会与中国劳动关系学院签订战略合作协议，依托工人文化宫共同打造中国劳动关系学院实践教育基地。积极承接省内外各类培训与疗休养任务，承办河南省职工疗休养郑州团、新乡团，以及省退役军人事务厅培训、中国黄金集团职工培训等项目。与全总文工团和省内外多家单位建立了合作机制，举办各类专题讲座等活动61场，服务职工群众7万余人。越来越多“工”字特色文化品牌落地见效，逐步构建起了职工群众多元化、广覆盖的公益文化服务矩阵。
	“工人文化宫在推动城市经济社会发展、强化市级工会服务职工功能中发挥着重要作用，核心是要在管好、用好上下功夫。”三门峡市人大常委会副主任、市总工会主席郭忠义说，我们将进一步提高职工文化品牌软实力和文化场馆建设硬实力，突出服务化、体系化、品牌化、创新化、数字化建设，让服务更接地气、阵地更聚人气。下一步，三门峡市总工会将整合更多资源，深化内外合作，让这座“职工家园”不仅是放松的去处，更是成长的“加油站”，真正成为新时代职工离不开的“学校”和“乐园”。
	本报记者余嘉熙本报通讯员葛慧君
	《工人日报》(2025年11月23日04版)【编辑:王琴】
</body></doc>