<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>94</id><url>http://www.chinanews.com/sh/2025/11-24/10520950.shtml</url><title>诗教传薪 文心永续：中华诗教以“师道”续“诗脉”</title><datetime>2025-11-24 23:46:00</datetime><body>	中新网天津11月24日电(付阳柳沈梦缘张佳悦)11月24日，叶嘉莹先生逝世一周年之际，叶嘉莹先生与中华诗教国际学术研讨会在南开大学召开，“四海皆有诗·中华诗教传承行动(2026)”同步正式启动。
	中华诗教以“师”为魂、以“诗”为媒，既延续着传统诗教涵养性情的初心，更以“兴发感动”的独特力量，成为唤醒个体生命、联结古今人心的媒介与载体。
	扎根现实中华诗词从课堂走向生活
	“诗词是中华文明的‘干细胞’。诗歌是人类感觉和语言的一个探险家，它不断地在挑战着人类的感知和语言的边界。”
	正如诗词研究学者陈斐所言，中华诗词之所以历经千年仍焕发活力，在于其内核中跃动不息的、对人性深微处的洞察与对生命本质的共鸣。
	而将这份跨越千年的共鸣精准传递至当代人心间的，正是如叶嘉莹先生这样的师者。她让诗词之美走出书斋高墙，浸润寻常百姓家的烟火日常。从创办中华诗教与古典文化研究所，为诗教立学筑基，到捐设“迦陵基金”，为传承注入持久动力；从编写吟诵教材惠及千万少年儿童，播撒诗意种子，到深耕讲台近八十载启迪万千心灵，点亮精神之光。先生用“书生报国成何计，难忘诗骚李杜魂”的赤诚师道，完美诠释了中华诗教“以师为魂”的核心要义。
	叶嘉莹先生的躬身践行，为中华诗教的社会化铺就了坚实道路；而如今，更多践行者循着先生足迹，让诗教从个人坚守化作群体行动，在时代土壤中绽放出更绚烂的光彩。
	与会嘉宾分享了中华诗教社会化的生动实践。“学习强国”平台与南开大学联合主办的“迦陵杯”中华诗教大会，以短视频征集的创新形式，让诗词爱好者用个性化视角解读经典，让古典诗词在新时代实现“破圈”传播；南开大学文学院推出“诗教润乡土”行动，在四川、江西等地创新活动形式，将优质诗教资源化作乡村振兴的文化动能；廊坊开发区通过全民诗词活动涵养社会风气，实现社会霸凌线索率为零，以诗词教育为特色的乡村学校，学生心理健康率稳居全区前列。
	天津市委宣传部副部长、市政府新闻办主任马波提出，“教诗”是传授技艺，而“诗教”是培育人格。中华诗教正是通过这种潜移默化的文化浸润，让真善美的种子在每个人心中生根发芽，让中华优秀传统文化成为凝聚社会温情的精神纽带。
	数字赋能中华诗教跨越时空界限
	在数字化浪潮与AI技术飞速发展的今天，中华诗教正循着“与时俱进”的脉络，以现代化形态焕发蓬勃生机。
	叶嘉莹先生早年在加拿大、美国及国内录制的1600余小时教学录像，经南开大学与高等教育出版社联合数字化处理后，在网络平台正式上线。数十万学子得以跨越时空阻隔，直观感受大师授课的风采神韵，实现了“天涯共此时”的文化共享。
	古人以诗词言志抒情，数据空间技术则为现代人构建自我、表达情感、追求意义、渴望不朽提供了新的可能。现代化科学技术正助力中华诗教朝着更普惠的层面传播，阿里巴巴集团公共事务总裁闻佳认为，AI将再创一个诗歌盛世——人工智能让每个人都有深度学习诗词的机会，让人人都能拥有“专属老师”，让诗教不再受限于时空与资源。
	AI技术的深度赋能，也为理解古典文论与古典诗歌的价值提供了新的视角。科技与人文的碰撞交融，让中华诗教既守住了“以诗修身”的传统根脉，又开拓了“与时俱进”的现代路径。中华诗教的现代化，从来不是传播手段的简单革新，更是精神内核的传承与创新。
	联通世界中华文化架设文明互鉴桥梁
	中华诗教的生命力，既在于扎根本土的深耕厚植，更在于联通世界的开放传播——这一点，恰是叶嘉莹先生早已用一生践行的初心。
	叶嘉莹先生早年辗转海外讲学，她从未止步于简单传授诗词知识，而是以师者的共情力与文化自觉，深挖诗歌中超越地域与民族的个体生命体验，让中华诗词的精神内核被世界看见。
	教育部中外人文交流中心主任于长学在致辞中提到，叶嘉莹先生早已是中华诗词走向世界的“人文交流大使”。如今，“中华诗教传承计划”正接续先生遗志，推动诗词文化走向更多国家和地区，让“相知无远近，万里尚为邻”的理念通过诗词这一独特载体，传递给世界各国人民，为构建人类命运共同体注入深厚的文化力量。
	中华古典诗词海外传播与中华诗教国际化研究分论坛上，嘉宾们分享了诸多生动实践。海外学界长期关注苏轼、辛弃疾等经典诗人的诗篇，通过学术讲座、专著出版与跨国交流，让古典诗词在世界的讲台与书页上生根发芽；多家媒体平台积极参与其中，将诗意化作影像与文字，穿越语言与国界，让古典之美触及不同文化背景的心灵；翻译与本土化则成为重要桥梁，学者们的海外授课与中华诗词翻译作品出版，将传统词学与西方文艺理论巧妙交织，让中华诗词在海外既被准确理解，更被深刻感受。
	这些国际化实践，让中华诗教跨越千年时光与万水千山，成为联结世界心灵的文化桥梁。
	诗脉绵延，文心永续。南开大学党委书记杨庆山说：“我们对叶嘉莹先生最好的纪念，就是要学习她毕生致力于中华诗教事业的传承和发扬，在新时代文化强国建设、在中国式现代化建设的征程上，让中华诗教薪火相传，生生不息。”
	一年前，南开园雨中送别“诗词的女儿”；一年后，这颗先生亲手播撒下的“莲子”已孕育出新的生机。未来，当更多人以叶嘉莹先生为榜样，既做懂诗的文人，更做传诗的师者，中华诗教必将在社会化、现代化、国际化的道路上越走越远，让这份跨越千年的诗意，成为滋养每个个体心灵、促进人类文明互鉴的宝贵财富。(完)【编辑:刘阳禾】
</body></doc>